<?xml version="1.0"?>
<rdf:RDF xmlns="https://w3id.org/reno#"
     xml:base="https://w3id.org/reno"
     xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
     xmlns:ns="http://www.w3.org/2003/06/sw-vocab-status/ns#"
     xmlns:ns1="http://www.w3.org/2006/vcard/ns#"
     xmlns:owl="http://www.w3.org/2002/07/owl#"
     xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#"
     xmlns:wot="http://xmlns.com/wot/0.1/"
     xmlns:xml="http://www.w3.org/XML/1998/namespace"
     xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#"
     xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/"
     xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#"
     xmlns:reno="https://w3id.org/reno#"
     xmlns:skos="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#"
     xmlns:vann="http://purl.org/vocab/vann/"
     xmlns:terms="http://purl.org/dc/terms/"
     xmlns:schema="https://schema.org/">
    <owl:Ontology rdf:about="https://w3id.org/reno#">
        <owl:imports rdf:resource="http://www.daml.org/services/owl-s/1.1/Process.owl"/>
        <owl:imports rdf:resource="http://xmlns.com/foaf/0.1/"/>
        <owl:imports rdf:resource="https://bimerr.iot.linkeddata.es/def/material-properties/ontology.ttl"/>
        <owl:imports rdf:resource="https://pi.pauwel.be/voc/buildingelement"/>
        <owl:imports rdf:resource="https://saref.etsi.org/saref4bldg/v2.1.1/"/>
        <owl:imports rdf:resource="https://w3id.org/bot"/>
        <terms:abstract xml:lang="nl">Deze ontologie werd ontwikkeld als onderdeel van het RE-ENNOVATE project. Het doel is om concepten vast te leggen, die relevant zijn bij het ontwerpen van energetische renovatie suggesties.</terms:abstract>
        <terms:abstract xml:lang="en">This ontology was developed as part of the RE-ENNOVATE project. It aims to capture concepts that are relevant when designing energy renovation suggestions.</terms:abstract>
        <terms:creator>Emma Nuyts</terms:creator>
        <terms:creator>Femke Ongenae</terms:creator>
        <terms:creator>Mathias De Brouwer</terms:creator>
        <terms:license>https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</terms:license>
        <terms:modified rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date">2025-07-14</terms:modified>
        <terms:title xml:lang="nl">Renovatie en ENergie Optimalisatie (RENO)</terms:title>
        <terms:title xml:lang="en">Renovation and ENergy Optimization (RENO)</terms:title>
        <vann:preferredNamespacePrefix>reno</vann:preferredNamespacePrefix>
        <vann:preferredNamespaceUri>https://w3id.org/reno#</vann:preferredNamespaceUri>
        <owl:versionInfo>1.0.0</owl:versionInfo>
    </owl:Ontology>
    


    <!-- 
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
    //
    // Annotation properties
    //
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
     -->


    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/abstract -->


    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://purl.org/dc/terms/abstract"/>
    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/contributor -->


    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://purl.org/dc/terms/contributor"/>
    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/creator -->


    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://purl.org/dc/terms/creator"/>
    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/license -->


    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://purl.org/dc/terms/license"/>
    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/title -->


    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://purl.org/dc/terms/title"/>
    


    <!-- http://purl.org/vocab/vann/preferredNamespacePrefix -->


    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://purl.org/vocab/vann/preferredNamespacePrefix"/>
    


    <!-- http://purl.org/vocab/vann/preferredNamespaceUri -->


    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://purl.org/vocab/vann/preferredNamespaceUri"/>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#hasNuisanceLevel -->


    <owl:AnnotationProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#hasNuisanceLevel">
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Geeft het overlastniveau van een renovatiesuggestie aan.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Indicates the nuisance level of a renovation suggestion.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">has nuisance level</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">heeft overlastniveau</rdfs:label>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#Literal"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/reno#RenovationSuggestion"/>
    </owl:AnnotationProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#hasPointOfAttention -->


    <owl:AnnotationProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#hasPointOfAttention">
        <rdfs:comment xml:lang="nl">De relatie tussen een renovatie suggestie en zijn aandachtspunt(en).</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The relationship between a renovation suggestion and its point(s) of attention.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">has point of attention</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">heeft aandachtspunt</rdfs:label>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#Literal"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/reno#RenovationSuggestion"/>
    </owl:AnnotationProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#hasUnitPrice -->


    <owl:AnnotationProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#hasUnitPrice">
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Geeft de eenheidsprijs aan voor de renovatiesuggestie. Dit kan per stuk of per vierkante meter zijn, afhankelijk van het type renovatie.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Indicates the unit price for the renovation suggestion. This can be per piece or per sqm, depending on the type of renovation.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">has unit price</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">heeft eenheidsprijs</rdfs:label>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#decimal"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/reno#RenovationSuggestion"/>
    </owl:AnnotationProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#permitNeeded -->


    <owl:AnnotationProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#permitNeeded">
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Geeft aan of een omgevingsvergunning nodig is voor de renovatiesuggestie.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Indicates whether or not a permit is required for the renovation suggestion.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">permit needed</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">vergunning nodig</rdfs:label>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#Literal"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/reno#RenovationSuggestion"/>
    </owl:AnnotationProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#requiresMultiPhase -->


    <owl:AnnotationProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#requiresMultiPhase">
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Geeft aan of een renovatiesuggestie een meerfasige elektriciteitsaansluiting vereist.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Indicates whether or not a renovation suggestion requires a multi-phase electricity connection.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">requires multi-phase</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">vereist meerfasig</rdfs:label>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#Literal"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/reno#RenovationSuggestion"/>
    </owl:AnnotationProperty>
    


    <!-- 
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
    //
    // Datatypes
    //
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
     -->


    


    <!-- http://www.w3.org/2001/XMLSchema#gYear -->


    <rdfs:Datatype rdf:about="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#gYear"/>
    


    <!-- http://www.w3.org/2001/XMLSchema#time -->


    <rdfs:Datatype rdf:about="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#time"/>
    


    <!-- 
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
    //
    // Object Properties
    //
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
     -->


    


    <!-- https://w3id.org/reno#changedDuring -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#changedDuring">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#FunctionalProperty"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/reno#RenovationIntervention"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">De relatie tussen een bouwcomponent (set materiaallagen, raamkader...) en de renovatie interventie waarbij het veranderde.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The relationship between a building component (material layer set, windowframe...) and the renovation intervention during which it changed.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">changed during</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">veranderd tijdens</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#changedInto -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#changedInto">
        <rdfs:comment xml:lang="nl">De relatie tussen een bouwdeel (set materiaallagen, raamkader...) en het bouwdeel waarin het veranderde.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The relationship between a building component (material layer set, windowframe...) and the building component it changed into.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">changed into</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">veranderd in</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#clustering -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#clustering">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://xmlns.com/foaf/spec/Person"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/reno#Persona"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Links a person to their clustered persona.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Linkt een persoon aan zijn geclusterde persona.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">clustering</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">clustering</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#commodityAccomplishes -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#commodityAccomplishes">
        <rdfs:domain rdf:resource="https://saref.etsi.org/core/Commodity"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://saref.etsi.org/core/Task"/>
        <owl:propertyChainAxiom rdf:parseType="Collection">
            <rdf:Description rdf:about="https://saref.etsi.org/core/isConsumedBy"/>
            <rdf:Description rdf:about="https://saref.etsi.org/core/accomplishes"/>
        </owl:propertyChainAxiom>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">De relatie tussen een drager en de taak die erdoor wordt verwezenlijkt.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The relationship between a commodity and the task it accomplishes.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">commodity accomplishes</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">drager verwezenlijkt</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#forRenovationIntervention -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#forRenovationIntervention">
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/reno#Tender"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/reno#RenovationIntervention"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Links a tender to the renovation intervention to which the tender is related.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Linkt een offerte aan de renovatie interventie waarop de offerte betrekking heeft.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">for renovation intervention</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">voor renovatie interventie</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#hasAddress -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#hasAddress">
        <owl:inverseOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#isAddressOf"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/reno#Resident"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/reno#Address"/>
        <owl:propertyChainAxiom rdf:parseType="Collection">
            <rdf:Description rdf:about="https://w3id.org/reno#isResidentOf"/>
            <rdf:Description rdf:about="https://w3id.org/reno#hasAddress"/>
        </owl:propertyChainAxiom>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">De relatie tussen een persoon en het adres waarop ze wonen.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The relationship between a person and the address they reside at.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">has address</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">heeft adres</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#hasAffectedElement -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#hasAffectedElement">
        <owl:inverseOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#isAffectedBy"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/reno#Tender"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/bot#Element"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">De relatie tussen een offerte en de (bouw)elementen die erdoor worden beïnvloed.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The relationship between a tender and the (building) elements it affects.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">has affected element</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">heeft invloed op element</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#hasCreator -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#hasCreator">
        <owl:inverseOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#isCreatorOf"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#FunctionalProperty"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/reno#EnergyPerformanceCertificate"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/reno#EnergyExpert"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">De relatie tussen een energieprestatiecertificaat en de energiedeskundige die het opgesteld heeft.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The relationship between a energy performance certificate and the energy expert who created it.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">has creator</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">heeft maker</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#hasDesiredSoundLevel -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#hasDesiredSoundLevel">
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/bot#Space"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/reno#SoundLevel"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">De relatie tussen een ruimte en zijn gewenst geluidsniveau.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The relationship between a space and its desired sound level.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">has desired sound level</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">heeft gewenst geluidsniveau</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#hasEnergyPerformanceCertificate -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#hasEnergyPerformanceCertificate">
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/bot#Zone"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/reno#EnergyPerformanceCertificate"/>
        <owl:propertyChainAxiom rdf:parseType="Collection">
            <rdf:Description rdf:about="https://w3id.org/bot#containsZone"/>
            <rdf:Description rdf:about="https://w3id.org/reno#hasEnergyPerformanceCertificate"/>
        </owl:propertyChainAxiom>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">De relatie tussen een zone en het bijhorende energieprestatiecertificaat. Een zone kan de energieprestatiecertificaten van de subzones aggregeren.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The relationship between a zone and its energy performance certificate. A zone can aggregate the energy performance certificates of its subszones.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">has energy performance certificate</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">heeft energieprestatiecertificaat</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#hasFrame -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#hasFrame">
        <owl:inverseOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#isFrameOf"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://pi.pauwel.be/voc/buildingelement#Window"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/reno#WindowFrame"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">De relatie tussen een raam en zijn kader.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The relationship between a window and its frame.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">has frame</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">heeft kader</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#hasFrameMaterial -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#hasFrameMaterial">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#FunctionalProperty"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/reno#WindowFrame"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/reno#WindowFrameMaterial"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">De relatie tussen een raamkader en het materiaal waaruit het vervaardigt is.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The relationship between a window frame and the material it is made of.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">frame material</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">kader materiaal</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#hasGlazing -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#hasGlazing">
        <owl:inverseOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#isGlazingOf"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://pi.pauwel.be/voc/buildingelement#Window"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/reno#WindowGlazing"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">De relatie tussen een raam en zijn beglazing.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The relationship between a window and its glazing.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">has glazing</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">heeft beglazing</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#hasGlazingType -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#hasGlazingType">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#FunctionalProperty"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/reno#WindowGlazing"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/reno#WindowGlazingType"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">De relatie tussen raambeglazing en het type.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The relationship between window glazing and its type.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">has glazing type</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">heeft beglazingstype</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#hasHeatingPeriod -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#hasHeatingPeriod">
        <owl:inverseOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#isHeatingPeriodOf"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/bot#Space"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/reno#HeatingPeriod"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">De relatie tussen een ruimte en zijn verwarmingsperiode.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The relationship between a space and its heating period.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">has heating period</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">heeft verwarmingsperiode</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#hasInsulationGrade -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#hasInsulationGrade">
        <owl:inverseOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#isInsulationGradeOf"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#FunctionalProperty"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://pi.pauwel.be/voc/buildingelement#BuildingElement"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/reno#InsulationGrade"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">De relatie tussen een gebouwelement en de mate waarin het geïsoleerd is.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The relationship between a building element and its grade of insulation.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">has insulation grade</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">heeft isolatiegraad</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#hasMotivation -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#hasMotivation">
        <owl:inverseOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#isMotivationOf"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="http://xmlns.com/foaf/spec/Person"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/reno#Motivation"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">De relatie tussen een persoon en hun motivatie.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The relationship between a person and their motivation.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">has motivation</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">heeft motivatie</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#hasOrientation -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#hasOrientation">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#FunctionalProperty"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/bot#Space"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/reno#Orientation"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">De relatie tussen een ruimte en zijn oriëntatie.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The relationship between a space and the orientation it faces.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">orientation</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">oriëntatie</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#hasOwner -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#hasOwner">
        <owl:inverseOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#isOwnerOf"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/bot#Zone"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/reno#Owner"/>
        <owl:propertyChainAxiom rdf:parseType="Collection">
            <rdf:Description rdf:about="https://w3id.org/bot#containsZone"/>
            <rdf:Description rdf:about="https://w3id.org/reno#hasOwner"/>
        </owl:propertyChainAxiom>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">De relatie tussen een zone en de persoon die het bezit.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The relationship between a zone and the person that owns it.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">has owner</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">heeft eigenaar</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#hasPlannedSpaceUsage -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#hasPlannedSpaceUsage">
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/bot#Space"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/reno#SpaceUsage"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">De relatie tussen een ruimte en zijn gepland type gebruik.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The relationship between a space and its planned type of usage.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">has planned space usage</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">heeft gepland ruimtegebruik</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#hasPowerConnection -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#hasPowerConnection">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#FunctionalProperty"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/bot#Zone"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/reno#PowerConnection"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">De relatie tussen een zone en zijn elektriciteitsaansluiting.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The relationship between a zone and its power connection.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">has power connection</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">heeft elektriciteitsaansluiting</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#hasRenovation -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#hasRenovation">
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/bot#Zone"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/reno#Renovation"/>
        <owl:propertyChainAxiom rdf:parseType="Collection">
            <rdf:Description rdf:about="https://w3id.org/bot#hasElement"/>
            <rdf:Description rdf:about="http://bimerr.iot.linkeddata.es/def/material-properties#hasMaterialLayerSet"/>
            <rdf:Description rdf:about="https://w3id.org/reno#changedDuring"/>
            <rdf:Description rdf:about="https://w3id.org/reno#isRenovationInterventionOf"/>
        </owl:propertyChainAxiom>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">De relatie tussen een zone en de renovaties ervan. De renovaties kunnen in het verleden, momenteel of in de toekomst zijn.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The relationship between a zone and its renovations. The renovations can be in the past, ongoing, or in the future.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">has renovation</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">heeft renovatie</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#hasRenovationIntervention -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#hasRenovationIntervention">
        <owl:inverseOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#isRenovationInterventionOf"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/reno#Renovation"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/reno#RenovationIntervention"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">De relatie tussen een renovatie en de bijhorende renovatie interventie.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The relationship between a renovation and the corresponding renovation intervention.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">has renovation intervention</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">heeft renovatie interventie</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#hasResident -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#hasResident">
        <owl:inverseOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#isResidentOf"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/bot#Zone"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/reno#Resident"/>
        <owl:propertyChainAxiom rdf:parseType="Collection">
            <rdf:Description rdf:about="https://w3id.org/bot#containsZone"/>
            <rdf:Description rdf:about="https://w3id.org/reno#hasResident"/>
        </owl:propertyChainAxiom>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">De relatie tussen een persoon en de zone waarin ze wonen. Een zone kan de bewoners van de subzones aggregeren.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The relationship between a person and the zone they reside in. A zone can aggregate the residents of its subszones.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">has resident</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">heeft bewoner</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#hasSigned -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#hasSigned">
        <owl:inverseOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#isSignedBy"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="http://xmlns.com/foaf/spec/Person"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/reno#Tender"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">De relatie tussen een persoon en de offerte die door hen ondertekend is.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The relationship between a person and the tender they signed.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">has signed</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">heeft ondertekend</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#hasSpaceUsage -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#hasSpaceUsage">
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/bot#Space"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/reno#SpaceUsage"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">De relatie tussen een ruimte en zijn type gebruik.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The relationship between a space and its type of usage.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">has space usage</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">heeft ruimtegebruik</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#hasState -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#hasState">
        <owl:inverseOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#isStateOf"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/bot#Element"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/reno#State"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">The relatie tussen een element en de staat van dat element.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The relationship between an element and the state of that element.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">has state</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">heeft staat</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#isAddressOf -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#isAddressOf">
        <rdfs:comment xml:lang="nl">De relatie tussen een adres en de persoon die er woont.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The relationship between an address and the person who lives there.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">is address of</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">is adres van</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#isAffectedBy -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#isAffectedBy">
        <rdfs:comment xml:lang="nl">De relatie tussen een (bouw)element en de offerte waardoor het wordt beïnvloed.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The relationship between a (building) element and a tender by which it is affected.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">is affected by</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">wordt beïnvloed door</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#isCreatorOf -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#isCreatorOf">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#InverseFunctionalProperty"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">De relatie tussen een energiedeskundige en het energieprestatiecertificaat dat door hen werd opgesteld.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The relationship between an energy expert and the energy performance certificate they made.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">is creator of</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">is maker van</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#isFrameOf -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#isFrameOf">
        <rdfs:comment xml:lang="nl">De relatie tussen een kader en het raam waartoe het behoort.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The relationship between a frame and the window it belongs to.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">is frame of</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">is kader van</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#isGlazingOf -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#isGlazingOf">
        <rdfs:comment xml:lang="nl">De relatie tussen een beglazing en het raam waartoe het behoort.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The relationship between a glazing and the window it belongs to.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">is beglazing van</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">is glazing of</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#isHeatingPeriodOf -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#isHeatingPeriodOf">
        <rdfs:comment xml:lang="nl">De relatie tussen een verwarmingsperiode en de bijhorende ruimte.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The relationship between a heating period and the space it belongs to.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">is heating period of</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">is verwarmingsperiode van</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#isInsulationGradeOf -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#isInsulationGradeOf">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#InverseFunctionalProperty"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">De relatie tussen een isolatiegraad en het bouwelement waartoe het behoort.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The relationship between a grade of insulation and the building element it belongs to.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">is insulation grade of</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">is isolatiegraad van</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#isMotivationOf -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#isMotivationOf">
        <rdfs:comment xml:lang="nl">De relatie tussen een motivatie en de bijhorende persoon.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The relationship between a motivation and the person it belongs to.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">is motivatie van</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">is motivation of</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#isOwnerOf -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#isOwnerOf">
        <rdfs:comment xml:lang="nl">De relatie tussen een persoon en het gebouw dat ze bezitten.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The relationship between a person and the building they own.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">is eigenaar van</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">is owner of</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#isRenovationInterventionOf -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#isRenovationInterventionOf">
        <rdfs:comment xml:lang="nl">De relatie tussen een renovatie interventie en de renovatie waar die bij hoort.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The relationship between a renovation intervention and the renovation it belongs to.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">is renovatie interventie van</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">is renovation intervention of</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#isResidentOf -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#isResidentOf">
        <rdfs:comment xml:lang="nl">De relatie tussen een zone en de persoon die erin woont.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The relationship between a zone and the person that resides in it.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">is bewoner van</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">is resident of</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#isSignedBy -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#isSignedBy">
        <rdfs:comment xml:lang="nl">De relatie tussen een offerte en de persoon die hem ondertekend heeft.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The relationship between a tender and the person who signed it.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">is ondertekend door</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">is signed by</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#isStateOf -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#isStateOf">
        <rdfs:comment xml:lang="nl">De relatie tussen een toestand en het element waarmee het overeenkomt.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The relationship between a state and the element it corresponds to.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">is staat van</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">is state of</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#recommendation -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#recommendation">
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/reno#RenovationSuggestion"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A recommendation is an advice or suggestion about what someone should do, often based on an assessment or research.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Een aanbeveling is een advies of suggestie over wat iemand zou moeten doen, vaak op basis van een beoordeling of onderzoek.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">aanbeveling</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">recommendation</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#wantsToExecute -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#wantsToExecute">
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/reno#Owner"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://saref.etsi.org/core/Task"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">De relatie tussen een gebouweigenaar en de (renovatie) taken die ze zelf willen uitvoeren.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The relationship between a building owner and the (renovation) tasks they want to execute themselves.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">wants to execute</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">wilt uitvoeren</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- 
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
    //
    // Data properties
    //
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
     -->


    


    <!-- https://w3id.org/reno#containsAsbestos -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#containsAsbestos">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#FunctionalProperty"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="http://bimerr.iot.linkeddata.es/def/material-properties#Material"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#boolean"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Geeft aan of een materiaal asbest bevat of niet.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Indicates whether or not a material contains asbestos.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">bevat asbest</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">contains asbestos</rdfs:label>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#hadNegativeExperiencesWithPastRenovations -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#hadNegativeExperiencesWithPastRenovations">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://xmlns.com/foaf/spec/Person"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Denotes if a person had negative experiences with past renovations based on the Likert scale.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Duidt aan of een persoon negatieve ervaringen had met eerdere renovaties gebaseeerd op de Likert schaal.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">had negatieve ervaringen met eerdere renovaties</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">had negative experiences with past renovations</rdfs:label>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#hasAmountOfStories -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#hasAmountOfStories">
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/bot#Building"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Denotes how many stories a building has.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Duidt aan hoeveel verdiepingen een gebouw heeft.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">has amount of stories</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">heeft aantal verdiepingen</rdfs:label>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#hasCertificateNumber -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#hasCertificateNumber">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#FunctionalProperty"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/reno#EnergyPerformanceCertificate"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Links the energy performance certificate to the corresponding certificate number.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Linkt het energieprestatiecertificaat aan het bijhorende certificaat nummer.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">has certificate number</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">heeft certificaat nummer</rdfs:label>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#hasCity -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#hasCity">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#FunctionalProperty"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/reno#Address"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Links an address to the corresponding city.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Linkt een adres aan de bijhorende stad.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">has city</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">heeft stad</rdfs:label>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#hasConstructionYear -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#hasConstructionYear">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#FunctionalProperty"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/bot#Building"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#gYear"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Links a building to the year it was constructed.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Linkt een gebouw aan het jaar waarin het werd gebouwd.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">has construction year</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">heeft constructiejaar</rdfs:label>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#hasCountry -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#hasCountry">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#FunctionalProperty"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/reno#Address"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Links an address to the corresponding country.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Linkt een adres aan de bijhorende land.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">has country</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">heeft land</rdfs:label>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#hasCreationDate -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#hasCreationDate">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#FunctionalProperty"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/reno#EnergyPerformanceCertificate"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Links the energy performance certificate to the date it was created.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Linkt het energieprestatiecertificaat aan de dag waarop het opgesteld is.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">has creation date</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">heeft creatie datum</rdfs:label>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#hasDesiredEPCLabel -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#hasDesiredEPCLabel">
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/reno#Owner"/>
        <rdfs:range>
            <rdfs:Datatype>
                <owl:oneOf>
                    <rdf:Description>
                        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#List"/>
                        <rdf:first>A</rdf:first>
                        <rdf:rest>
                            <rdf:Description>
                                <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#List"/>
                                <rdf:first>A+</rdf:first>
                                <rdf:rest>
                                    <rdf:Description>
                                        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#List"/>
                                        <rdf:first>B</rdf:first>
                                        <rdf:rest>
                                            <rdf:Description>
                                                <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#List"/>
                                                <rdf:first>C</rdf:first>
                                                <rdf:rest>
                                                    <rdf:Description>
                                                        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#List"/>
                                                        <rdf:first>D</rdf:first>
                                                        <rdf:rest>
                                                            <rdf:Description>
                                                                <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#List"/>
                                                                <rdf:first>E</rdf:first>
                                                                <rdf:rest>
                                                                    <rdf:Description>
                                                                        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#List"/>
                                                                        <rdf:first>F</rdf:first>
                                                                        <rdf:rest rdf:resource="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#nil"/>
                                                                    </rdf:Description>
                                                                </rdf:rest>
                                                            </rdf:Description>
                                                        </rdf:rest>
                                                    </rdf:Description>
                                                </rdf:rest>
                                            </rdf:Description>
                                        </rdf:rest>
                                    </rdf:Description>
                                </rdf:rest>
                            </rdf:Description>
                        </rdf:rest>
                    </rdf:Description>
                </owl:oneOf>
            </rdfs:Datatype>
        </rdfs:range>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Links a person to the EPC label they desire for their property.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Linkt een persoon aan het EPC label dat ze wensen voor hun eigendom.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">has desired EPC label</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">heeft gewenst EPC label</rdfs:label>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#hasEndDate -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#hasEndDate">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#FunctionalProperty"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/reno#Renovation"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Links a renovation to its end date.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Linkt een renovatie aan zijn einddatum.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">has end date</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">heeft einddatum</rdfs:label>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#hasEndTime -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#hasEndTime">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#FunctionalProperty"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/reno#HeatingPeriod"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#time"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Links a heating period to its end time.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Linkt een verwarmingsperiode aan zijn eindtijd.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">has end time</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">heeft eindtijd</rdfs:label>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#hasEnergyScore -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#hasEnergyScore">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#FunctionalProperty"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/reno#EnergyPerformanceCertificate"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#decimal"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Links the energy performance certificate to the corresponding score.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Linkt het energieprestatiecertificaat aan de bijhorende score</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">has energy score</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">heeft energie score</rdfs:label>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#hasFrameThickness -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#hasFrameThickness">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#FunctionalProperty"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/reno#WindowFrame"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#decimal"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Links the window frame to its thickness.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Linkt een raamkader aan zijn dikte.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">has frame thickness</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">heeft raamkader dikte</rdfs:label>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#hasHeatIssue -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#hasHeatIssue">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#FunctionalProperty"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/bot#Space"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#boolean"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Geeft aan of een ruimte een hitteprobleem heeft.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Indicates whether or not the space has a heat issue.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">has heat issue</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">heeft hitteprobleem</rdfs:label>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#hasHighConsumption -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#hasHighConsumption">
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/bot#Building"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#boolean"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Denotes whether a building has a high consumption.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Duidt aan of een gebouw een hoog verbruik heeft.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">has high consumption</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">heeft hoog verbruik</rdfs:label>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#hasHistoricalProtection -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#hasHistoricalProtection">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#hasProtection"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#FunctionalProperty"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://pi.pauwel.be/voc/buildingelement#BuildingElement"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#boolean"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Geeft aan of een gebouwelement historisch beschermd is of niet.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Indates whether a building element is historically protected or not.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">has historical protection</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">heeft historische bescherming</rdfs:label>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#hasHouseNumber -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#hasHouseNumber">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#FunctionalProperty"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/reno#Address"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Links an address to the corresponding house number.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Linkt een adres aan de bijhorende huisnummer.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">has house number</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">heeft huisnummer</rdfs:label>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#hasNetFloorArea -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#hasNetFloorArea">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#FunctionalProperty"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/bot#Zone"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#decimal"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Links a zone to their net floor area.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Linkt een zone aan zijn netto vloeroppervlakte.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">has net floor area</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">heeft netto vloeroppervlakte</rdfs:label>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#hasNuisanceScore -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#hasNuisanceScore">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#FunctionalProperty"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/reno#Owner"/>
        <rdfs:range>
            <rdfs:Datatype>
                <owl:oneOf>
                    <rdf:Description>
                        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#List"/>
                        <rdf:first rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer">1</rdf:first>
                        <rdf:rest>
                            <rdf:Description>
                                <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#List"/>
                                <rdf:first rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer">10</rdf:first>
                                <rdf:rest>
                                    <rdf:Description>
                                        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#List"/>
                                        <rdf:first rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer">2</rdf:first>
                                        <rdf:rest>
                                            <rdf:Description>
                                                <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#List"/>
                                                <rdf:first rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer">3</rdf:first>
                                                <rdf:rest>
                                                    <rdf:Description>
                                                        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#List"/>
                                                        <rdf:first rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer">4</rdf:first>
                                                        <rdf:rest>
                                                            <rdf:Description>
                                                                <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#List"/>
                                                                <rdf:first rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer">5</rdf:first>
                                                                <rdf:rest>
                                                                    <rdf:Description>
                                                                        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#List"/>
                                                                        <rdf:first rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer">6</rdf:first>
                                                                        <rdf:rest>
                                                                            <rdf:Description>
                                                                                <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#List"/>
                                                                                <rdf:first rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer">7</rdf:first>
                                                                                <rdf:rest>
                                                                                    <rdf:Description>
                                                                                        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#List"/>
                                                                                        <rdf:first rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer">8</rdf:first>
                                                                                        <rdf:rest>
                                                                                            <rdf:Description>
                                                                                                <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#List"/>
                                                                                                <rdf:first rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer">9</rdf:first>
                                                                                                <rdf:rest rdf:resource="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#nil"/>
                                                                                            </rdf:Description>
                                                                                        </rdf:rest>
                                                                                    </rdf:Description>
                                                                                </rdf:rest>
                                                                            </rdf:Description>
                                                                        </rdf:rest>
                                                                    </rdf:Description>
                                                                </rdf:rest>
                                                            </rdf:Description>
                                                        </rdf:rest>
                                                    </rdf:Description>
                                                </rdf:rest>
                                            </rdf:Description>
                                        </rdf:rest>
                                    </rdf:Description>
                                </rdf:rest>
                            </rdf:Description>
                        </rdf:rest>
                    </rdf:Description>
                </owl:oneOf>
            </rdfs:Datatype>
        </rdfs:range>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Links a building owner to the amount of nuisance they are willing to tolerate during the renovations, on a scale of 1 to 10.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Linkt een gebouweigenaar aan de hoeveelheid overlast die hij bereid is te tolereren tijdens de renovatie, op een schaal van 1 tot 10.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">has nuisance score</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">heeft overlastscore</rdfs:label>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#hasPostalCode -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#hasPostalCode">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#FunctionalProperty"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/reno#Address"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Links an address to the corresponding postal code.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Linkt een adres aan de bijhorende postcode.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">has postal code</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">heeft postcode</rdfs:label>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#hasPotentialForPV -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#hasPotentialForPV">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#FunctionalProperty"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/bot#Zone"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#boolean"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Geeft aan of een zone potentieel heeft om PV-panelen te installeren.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Indicates whether or not a zone has potential to install PV-panels.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">has potential for PV</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">heeft potentieel voor PV</rdfs:label>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#hasProtection -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#hasProtection">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#FunctionalProperty"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://pi.pauwel.be/voc/buildingelement#BuildingElement"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#boolean"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Geeft aan of een gebouwelement beschermd is door iets (bijv. historische bescherming) of iemand (bijv. de eigenaar).</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Indicates whether or not a building element is protected by something (e.g. historical protection) or someone (e.g. the owner).</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">has protection</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">heeft bescherming</rdfs:label>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#hasReasonToChangeEmissionSystem -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#hasReasonToChangeEmissionSystem">
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/bot#Building"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#boolean"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Denotes whether there are reasons to change the emission system of the building.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Duidt aan of er redenen zijn om het afgiftesysteem van een gebouw te wijzigen.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">has reason to change emission system</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">heeft redenen om afgiftesysteem te wijzigen</rdfs:label>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#hasRenovationBudget -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#hasRenovationBudget">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#FunctionalProperty"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/reno#Owner"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#decimal"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Links a building owner to their renovation budget.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Linkt een gebouweigenaar aan hun renovatiebudget.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">has renovation budget</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">heeft renovatiebudget</rdfs:label>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#hasRenovationCost -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#hasRenovationCost">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#FunctionalProperty"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/reno#Renovation"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#decimal"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Links a renovation to its (estimated) cost.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Linkt een renovatie aan zijn (geraamde) kostprijs.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">has renovation cost</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">heeft renovatiekost</rdfs:label>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#hasRoofUnderlayment -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#hasRoofUnderlayment">
        <rdfs:domain rdf:resource="https://pi.pauwel.be/voc/buildingelement#Roof-GABLE_ROOF"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#boolean"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Denotes whether a gable roof has a roof underlayment.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Geeft aan of een zadeldak een onderlaag heeft.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">has roof underlayment</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">heeft onderdak</rdfs:label>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#hasRoomsWithHeatIssue -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#hasRoomsWithHeatIssue">
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/bot#Building"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Duidt aan hoeveel ruimtes in het gebouw een hitteprobleem hebben.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Indicates the amount of rooms within the building have a heat issue.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">has rooms with heat issue</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">heeft ruimtes met hitteprobleem</rdfs:label>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#hasSignatureDate -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#hasSignatureDate">
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/reno#Tender"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">De relatie tussen een offerte en de datum waarop deze is geaccepteerd en/of ondertekend.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The relationship between a tender and the date it was accepted and/or signed.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">has signature date</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">heeft handtekeningsdatum</rdfs:label>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#hasStartDate -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#hasStartDate">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#FunctionalProperty"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/reno#Renovation"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Links a renovation to its start date. This date can also be in the future to identify a planned renovation.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Linkt een renovatie aan zijn startdatum. Deze datum kan ook in de toekomst liggen om een geplande renovatie aan te duiden.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">has start date</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">heeft startdatum</rdfs:label>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#hasStartTime -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#hasStartTime">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#FunctionalProperty"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/reno#HeatingPeriod"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#time"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Links a heating period to its start time.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Linkt een verwarmingsperiode aan zijn starttijd.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">has start time</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">heeft starttijd</rdfs:label>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#hasStateDate -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#hasStateDate">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#FunctionalProperty"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/reno#State"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Links a state to the date the state was observed.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Linkt een staat aan de dag waarop het is waargenomen.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">has state date</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">heeft staat datum</rdfs:label>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#hasStateValue -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#hasStateValue">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#FunctionalProperty"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/reno#State"/>
        <rdfs:range>
            <rdfs:Datatype>
                <owl:oneOf>
                    <rdf:Description>
                        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#List"/>
                        <rdf:first rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer">1</rdf:first>
                        <rdf:rest>
                            <rdf:Description>
                                <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#List"/>
                                <rdf:first rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer">10</rdf:first>
                                <rdf:rest>
                                    <rdf:Description>
                                        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#List"/>
                                        <rdf:first rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer">2</rdf:first>
                                        <rdf:rest>
                                            <rdf:Description>
                                                <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#List"/>
                                                <rdf:first rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer">3</rdf:first>
                                                <rdf:rest>
                                                    <rdf:Description>
                                                        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#List"/>
                                                        <rdf:first rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer">4</rdf:first>
                                                        <rdf:rest>
                                                            <rdf:Description>
                                                                <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#List"/>
                                                                <rdf:first rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer">5</rdf:first>
                                                                <rdf:rest>
                                                                    <rdf:Description>
                                                                        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#List"/>
                                                                        <rdf:first rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer">6</rdf:first>
                                                                        <rdf:rest>
                                                                            <rdf:Description>
                                                                                <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#List"/>
                                                                                <rdf:first rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer">7</rdf:first>
                                                                                <rdf:rest>
                                                                                    <rdf:Description>
                                                                                        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#List"/>
                                                                                        <rdf:first rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer">8</rdf:first>
                                                                                        <rdf:rest>
                                                                                            <rdf:Description>
                                                                                                <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#List"/>
                                                                                                <rdf:first rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer">9</rdf:first>
                                                                                                <rdf:rest rdf:resource="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#nil"/>
                                                                                            </rdf:Description>
                                                                                        </rdf:rest>
                                                                                    </rdf:Description>
                                                                                </rdf:rest>
                                                                            </rdf:Description>
                                                                        </rdf:rest>
                                                                    </rdf:Description>
                                                                </rdf:rest>
                                                            </rdf:Description>
                                                        </rdf:rest>
                                                    </rdf:Description>
                                                </rdf:rest>
                                            </rdf:Description>
                                        </rdf:rest>
                                    </rdf:Description>
                                </rdf:rest>
                            </rdf:Description>
                        </rdf:rest>
                    </rdf:Description>
                </owl:oneOf>
            </rdfs:Datatype>
        </rdfs:range>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Links a state to its corresponding value, on a scale of 1 to 10.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Linkt een staat aan de bijhorende waarde, op een schaal van 1 tot 10.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">hase state value</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">heeft staat waarde</rdfs:label>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#hasStreet -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#hasStreet">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#FunctionalProperty"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/reno#Address"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Links an address to the corresponding street.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Linkt een adres aan de bijhorende straat.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">has street</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">heeft straat</rdfs:label>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#hasSurfaceArea -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#hasSurfaceArea">
        <rdfs:domain rdf:resource="https://pi.pauwel.be/voc/buildingelement#BuildingElement"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#decimal"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Koppelt een bouwelement aan de bijbehorende oppervlakte.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Links a building element to its corresponding surface area.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">has surface area</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">heeft oppervlakte</rdfs:label>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#hasTemperatureSetPoint -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#hasTemperatureSetPoint">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#FunctionalProperty"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/reno#HeatingPeriod"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#decimal"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Links a heating period to its temperature setpoint.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Linkt een verwarmingsperiode aan zijn ingestelde temperatuur.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">has temperature setpoint</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">heeft temperatuur instelpunt</rdfs:label>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#hasThermalBreak -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#hasThermalBreak">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#FunctionalProperty"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/reno#WindowFrame"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#boolean"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Geeft aan of een raamkader een thermische onderbreking heeft of niet.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Indicates whether a window frame has a thermal break or not.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">has thermal break</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">heeft thermische onderbreking</rdfs:label>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#hasUValue -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#hasUValue">
        <rdfs:domain rdf:resource="https://pi.pauwel.be/voc/buildingelement#BuildingElement"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#decimal"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">De relatie tussen een bouwelement en zijn U-waarde in W/m²K</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The relationship between a building element and its U-value in W/m²K.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">has U-value</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">heeft U-waarde</rdfs:label>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#hasWidth -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#hasWidth">
        <rdfs:domain rdf:resource="https://pi.pauwel.be/voc/buildingelement#BuildingElement"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#decimal"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Denotes the width of a building element (e.g. of a wall).</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Geeft de breedte van een bouwelement aan (bijvoorbeeld van een muur).</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">has width</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">heeft breedte</rdfs:label>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#hasYearlyConsumption -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#hasYearlyConsumption">
        <rdfs:domain rdf:resource="https://saref.etsi.org/core/Commodity"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#decimal"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Links a commodity to its yearly consumption.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Linkt een drager aan zijn jaarlijks verbruik.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">has yearly consumption</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">heeft jaarlijks verbruik</rdfs:label>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#hasYearlyCost -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#hasYearlyCost">
        <rdfs:domain rdf:resource="https://saref.etsi.org/core/Commodity"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#decimal"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Links a commodity to its yearly cost.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Linkt een drager aan zijn jaarlijkse kost.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">has yearly cost</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">heeft jaarlijkste kost</rdfs:label>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#hasYearlyProduction -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#hasYearlyProduction">
        <rdfs:domain rdf:resource="https://saref.etsi.org/saref4bldg/SolarDevice"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#decimal"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Links a solar device to its yearly production.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Linkt een zonne apparaat aan zijn jaarlijkse productie.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">has yearly production</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">heeft jaarlijkse productie</rdfs:label>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#inFavourOfPVInGarden -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#inFavourOfPVInGarden">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#FunctionalProperty"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/reno#Owner"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#boolean"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Geeft aan of een gebouweigenaar voor de installatie van PV-panelen in de tuin is of niet.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Indicates whether or not a building owner is in favour of installing PV-panels in the garden.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">in favour of PV in garden</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">voor PV in tuin</rdfs:label>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#inFavourOfPlugAndPlayPV -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#inFavourOfPlugAndPlayPV">
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/reno#Owner"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#boolean"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Denotes whether an owner is in favour of plug and play PV-panels.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Duidt aan of een persoon voor plug-and-play PV-panelen is.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">in favour of plug and play PV</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">voor plug-and-play PV</rdfs:label>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#inProtectedArea -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#inProtectedArea">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#FunctionalProperty"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/bot#Site"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#boolean"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Geeft aan of een terrein in een beschermde zone ligt of niet.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Indicates whether or not the site is located in a protected area or not.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">in beschermde zone</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">in protected area</rdfs:label>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#isAfraidRenovationCausesDistraction -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#isAfraidRenovationCausesDistraction">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://xmlns.com/foaf/spec/Person"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Denotes if a person is afraid a renovation causes distraction based on the Likert scale.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Duidt aan of een persoon bang is dat een renovatie afleiding veroorzaakt gebaseeerd op de Likert schaal.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">is afraid renovation causes distraction</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">is bang dat renovatie afleiding veroorzaakt</rdfs:label>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#isSureRenovationLeadsToMoreComfort -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#isSureRenovationLeadsToMoreComfort">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://xmlns.com/foaf/spec/Person"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Denotes if a person is sure a renovation leads to more comfort based on the Likert scale.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Duidt aan of een persoon zeker is dat een renovatie leidt tot meer comfort gebaseeerd op de Likert schaal.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">is sure renovation leads to more comfort</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">is zeker dat renovatie leidt tot meer comfort</rdfs:label>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#isUnsureAboutSavingsOfRenovation -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#isUnsureAboutSavingsOfRenovation">
        <rdfs:domain rdf:resource="http://xmlns.com/foaf/spec/Person"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Denotes if a person is unsure about the savings of a renovation based on the Likert scale.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Duidt aan of een persoon onzeker is over de besparingen van een renovatie gebaseeerd op de Likert schaal.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">is onzeker over besparingen van renovatie</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">is unsure about savings of renovation</rdfs:label>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#isValidUntil -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#isValidUntil">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#FunctionalProperty"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/reno#EnergyPerformanceCertificate"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Links the energy performance certificate to the date until which it is valid.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Linkt het energieprestatiecertificaat aan de dag tot wanneer het geldig is.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">is geldig tot</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">is valid until</rdfs:label>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#ownerSince -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#ownerSince">
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/reno#Owner"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#gYear"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Links a person to the year in which they became owner of the building.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Linkt een persoon aan het jaar waarin ze eigenaar van het gebouw werden.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">eigenaar sinds</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">owner since</rdfs:label>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#ownerUntil -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#ownerUntil">
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/reno#Owner"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#gYear"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Links a person to the year until which they owned the building</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Linkt een persoon aan het jaar tot wanneer ze eigenaar van het gebouw waren.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">eigenaar tot</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">owner until</rdfs:label>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#potentialForHorizontalGeothermalCaptation -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#potentialForHorizontalGeothermalCaptation">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#FunctionalProperty"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/bot#Site"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#boolean"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Geeft aan of een terrein potentieel heeft om een horizontaal geothermisch captatienet te plaatsen.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Indicates whether or not a site has potential to place a horizontal geothermal captation.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">potential for horizontal geothermal captation</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">potentieel voor horizontaal geothermisch captatienet</rdfs:label>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#potentialForVerticalGeothermalDrilling -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#potentialForVerticalGeothermalDrilling">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#FunctionalProperty"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/bot#Site"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#boolean"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Geeft aan of een terrein potentieel heeft om een verticale geothermisch boring uit te voeren.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Indicates whether or not a site has potential to perform a vertical geothermal drilling.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">potential for vertical geothermal drilling</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">potentieel voor verticale geothermisch boring</rdfs:label>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#presenceOfHeatGrid -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#presenceOfHeatGrid">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#FunctionalProperty"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/bot#Building"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#boolean"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Geeft aan of er een warmtenet aanwezig is in de nabijheid van het gebouw.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Indicates whether or not there is a heat grid available near the building.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">aanwezigheid van warmtenet</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">presence of heat grid</rdfs:label>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#residentSince -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#residentSince">
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/reno#Resident"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#gYear"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Links a person to the year in which they started inhabiting the building.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Linkt een persoon aan het jaar waarin ze het gebouw zijn gaan bewonen.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">bewoner sinds</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">resident since</rdfs:label>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#residentUntil -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#residentUntil">
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/reno#Resident"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#gYear"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Links a person to the year until which they inhabited the building.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Linkt een persoon aan het jaar tot wanneer ze het gebouw bewoonden.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">bewoner tot</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">resident until</rdfs:label>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#satisfiedWithRevenuePV -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="https://w3id.org/reno#satisfiedWithRevenuePV">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#FunctionalProperty"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/reno#Owner"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#boolean"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Geeft aan of een gebouweigenaar tevreden is met de opbrengst van de geïnstalleerde PV-panelen of niet.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Indicates whether or not a building owner is satisfied with the revenue of the installed PV-panels or not.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">satisfied with revenue PV</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">tevreden met opbrengst PV</rdfs:label>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- 
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
    //
    // Classes
    //
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
     -->


    


    <!-- http://xmlns.com/foaf/spec/Person -->


    <owl:Class rdf:about="http://xmlns.com/foaf/spec/Person"/>
    


    <!-- https://saref.etsi.org/core/EnergyCommodity -->


    <owl:Class rdf:about="https://saref.etsi.org/core/EnergyCommodity">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://saref.etsi.org/core/Commodity"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The class of energy commodities</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://saref.etsi.org/core/NaturalResourceCommodity -->


    <owl:Class rdf:about="https://saref.etsi.org/core/NaturalResourceCommodity">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://saref.etsi.org/core/Commodity"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The class of natural resource commodities</rdfs:comment>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#AALabel -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#AALabel">
        <owl:equivalentClass>
            <owl:Class>
                <owl:intersectionOf rdf:parseType="Collection">
                    <rdf:Description rdf:about="https://w3id.org/reno#EnergyPerformanceCertificate"/>
                    <owl:Restriction>
                        <owl:onProperty rdf:resource="https://w3id.org/reno#hasEnergyScore"/>
                        <owl:someValuesFrom>
                            <rdfs:Datatype>
                                <owl:onDatatype rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#decimal"/>
                                <owl:withRestrictions rdf:parseType="Collection">
                                    <rdf:Description>
                                        <xsd:maxExclusive rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer">0</xsd:maxExclusive>
                                    </rdf:Description>
                                </owl:withRestrictions>
                            </rdfs:Datatype>
                        </owl:someValuesFrom>
                    </owl:Restriction>
                </owl:intersectionOf>
            </owl:Class>
        </owl:equivalentClass>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Het A+ label geeft energieprestatiecertificaten aan met een energiescore lager dan 100 kWh/m²year.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The A+ label indicates energy performance certificates which have an energy score of less than 100 kWh/m²year.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">A+ label</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">A+ label</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#ALabel -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#ALabel">
        <owl:equivalentClass>
            <owl:Class>
                <owl:intersectionOf rdf:parseType="Collection">
                    <rdf:Description rdf:about="https://w3id.org/reno#EnergyPerformanceCertificate"/>
                    <owl:Restriction>
                        <owl:onProperty rdf:resource="https://w3id.org/reno#hasEnergyScore"/>
                        <owl:someValuesFrom>
                            <rdfs:Datatype>
                                <owl:onDatatype rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#decimal"/>
                                <owl:withRestrictions rdf:parseType="Collection">
                                    <rdf:Description>
                                        <xsd:minInclusive rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer">0</xsd:minInclusive>
                                    </rdf:Description>
                                    <rdf:Description>
                                        <xsd:maxExclusive rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer">100</xsd:maxExclusive>
                                    </rdf:Description>
                                </owl:withRestrictions>
                            </rdfs:Datatype>
                        </owl:someValuesFrom>
                    </owl:Restriction>
                </owl:intersectionOf>
            </owl:Class>
        </owl:equivalentClass>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Het A label geeft energieprestatiecertificaten aan met een energiescore tussen 0 en 100 kWh/m²year.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The A label indicates energy performance certificates which have an energy score between 0 and 100 kWh/m²year.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">A label</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">A label</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#Address -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#Address">
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="https://w3id.org/reno#hasCity"/>
                <owl:someValuesFrom rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="https://w3id.org/reno#hasCountry"/>
                <owl:someValuesFrom rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="https://w3id.org/reno#hasHouseNumber"/>
                <owl:someValuesFrom rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="https://w3id.org/reno#hasPostalCode"/>
                <owl:someValuesFrom rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="https://w3id.org/reno#hasStreet"/>
                <owl:someValuesFrom rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:comment xml:lang="en">An address is an indication of a location, in this ontology more specifically of a building.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Een adres is een aanduiding van een locatie, in deze ontologie meer bepaald van een gebouw.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">address</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">adres</rdfs:label>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="en">https://en.wikipedia.org/wiki/Address</rdfs:seeAlso>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="nl">https://nl.wikipedia.org/wiki/Adres_(woonplaats)</rdfs:seeAlso>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#AirHeating -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#AirHeating">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://saref.etsi.org/saref4bldg/SpaceHeater"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Air heating is a system that heats air directly and distributes it through ducts and vents to heat up spaces.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Luchtverwarming is een systeem dat lucht rechtstreeks opwarmt en verdeelt via kanalen en roosters om ruimtes te verwarmen.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">air heating</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">luchtverwarming</rdfs:label>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="nl">https://nl.wikipedia.org/wiki/Luchtverwarming</rdfs:seeAlso>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#Aluminium -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#Aluminium">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#WindowFrameMaterial"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Aluminium is a chemical element which has a density lower than that of other common metals, about one-third that of steel.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Aluminium is een chemisch element met een dichtheid die lager is dan die van andere gewone metalen, ongeveer een derde van die van staal.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">aluminium</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">aluminium</rdfs:label>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="en">https://en.wikipedia.org/wiki/Aluminium</rdfs:seeAlso>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="nl">https://nl.wikipedia.org/wiki/Aluminium</rdfs:seeAlso>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#AsRoom -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#AsRoom">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#SpaceUsage"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Wanneer een ruimte wordt gebruikt als gebruiksruimte (bv. slaapkamer, badkamer...).</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">When a space is used as a room (e.g. bedroom, bathroom...).</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">als ruimte</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">as room</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#AsbestosContaining -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#AsbestosContaining">
        <owl:equivalentClass>
            <owl:Class>
                <owl:intersectionOf rdf:parseType="Collection">
                    <rdf:Description rdf:about="http://bimerr.iot.linkeddata.es/def/material-properties#MaterialLayerSet"/>
                    <owl:Restriction>
                        <owl:onProperty rdf:resource="http://bimerr.iot.linkeddata.es/def/material-properties#hasMaterialLayer"/>
                        <owl:someValuesFrom>
                            <owl:Restriction>
                                <owl:onProperty rdf:resource="http://bimerr.iot.linkeddata.es/def/material-properties#hasMaterial"/>
                                <owl:someValuesFrom>
                                    <owl:Restriction>
                                        <owl:onProperty rdf:resource="https://w3id.org/reno#containsAsbestos"/>
                                        <owl:hasValue rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#boolean">true</owl:hasValue>
                                    </owl:Restriction>
                                </owl:someValuesFrom>
                            </owl:Restriction>
                        </owl:someValuesFrom>
                    </owl:Restriction>
                </owl:intersectionOf>
            </owl:Class>
        </owl:equivalentClass>
        <rdfs:comment xml:lang="en">An asbestos containing element is an element where at least one of the materials contains asbestos.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Een asbesthoudend element is een element waarvan minstens één van de materialen asbest bevat.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">asbesthoudend</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">asbestos containing</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#AttachedBuilding -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#AttachedBuilding">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/bot#Building"/>
        <owl:disjointWith rdf:resource="https://w3id.org/reno#DetachedBuilding"/>
        <owl:disjointWith rdf:resource="https://w3id.org/reno#SemiDetachedBuilding"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">An attached building is a building that shares a wall with other houses on either side.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Een gesloten bebouwing is een gebouw dat aan weerszijde een muur deelt met andere woningen.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">attached building</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">gesloten bebouwing</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#AtticFloor -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#AtticFloor">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://pi.pauwel.be/voc/buildingelement#Slab-FLOOR"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">An attic floor is the floor of the attic, the space above the top floor of a building, just below the gable roof.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Een zoldervloer is de vloer van de zolder, de ruimte boven de bovenste verdieping van een gebouw, net onder het schuin dak.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">attic floor</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">zoldervloer</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#AtticSpace -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#AtticSpace">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/bot#Space"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">An attic is the top floor of a building, located directly under the gable roof.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Een zolder is de bovenste verdieping van een gebouw, direct gelegen onder het schuin dak.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">attic space</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">zolderruimte</rdfs:label>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="en">https://en.wikipedia.org/wiki/Attic</rdfs:seeAlso>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="nl">https://nl.wikipedia.org/wiki/Zolder_(gebouw)</rdfs:seeAlso>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#BLabel -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#BLabel">
        <owl:equivalentClass>
            <owl:Class>
                <owl:intersectionOf rdf:parseType="Collection">
                    <rdf:Description rdf:about="https://w3id.org/reno#EnergyPerformanceCertificate"/>
                    <owl:Restriction>
                        <owl:onProperty rdf:resource="https://w3id.org/reno#hasEnergyScore"/>
                        <owl:someValuesFrom>
                            <rdfs:Datatype>
                                <owl:onDatatype rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#decimal"/>
                                <owl:withRestrictions rdf:parseType="Collection">
                                    <rdf:Description>
                                        <xsd:minInclusive rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer">100</xsd:minInclusive>
                                    </rdf:Description>
                                    <rdf:Description>
                                        <xsd:maxExclusive rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer">200</xsd:maxExclusive>
                                    </rdf:Description>
                                </owl:withRestrictions>
                            </rdfs:Datatype>
                        </owl:someValuesFrom>
                    </owl:Restriction>
                </owl:intersectionOf>
            </owl:Class>
        </owl:equivalentClass>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Het B label geeft energieprestatiecertificaten aan met een energiescore tussen 100 en 200 kWh/m²year.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The B label indicates energy performance certificates which have an energy score between 100 and 200 kWh/m²year.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">B label</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">B label</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#Bathing -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#Bathing">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://saref.etsi.org/core/Task"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Wanneer iets (bijv. een apparaat of drager) wordt gebruikt om te baden.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">When something (e.g. a device or commodity) is used for bathing.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">baden</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">bathing</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#Biomass -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#Biomass">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://saref.etsi.org/core/EnergyCommodity"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Biomass is a term used in several contexts: in the context of ecology it means living organisms, and in the context of bioenergy it means matter from recently living (but now dead) organisms.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Biomassa is een term die in verschillende contexten wordt gebruikt: in de context van ecologie betekent het levende organismen, en in de context van bio-energie betekent het materie van recent levende (maar nu dode) organismen.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">biomass</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">biomassa</rdfs:label>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="en">https://en.wikipedia.org/wiki/Biomass</rdfs:seeAlso>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="nl">https://nl.wikipedia.org/wiki/Biomassa</rdfs:seeAlso>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#CLabel -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#CLabel">
        <owl:equivalentClass>
            <owl:Class>
                <owl:intersectionOf rdf:parseType="Collection">
                    <rdf:Description rdf:about="https://w3id.org/reno#EnergyPerformanceCertificate"/>
                    <owl:Restriction>
                        <owl:onProperty rdf:resource="https://w3id.org/reno#hasEnergyScore"/>
                        <owl:someValuesFrom>
                            <rdfs:Datatype>
                                <owl:onDatatype rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#decimal"/>
                                <owl:withRestrictions rdf:parseType="Collection">
                                    <rdf:Description>
                                        <xsd:minInclusive rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer">200</xsd:minInclusive>
                                    </rdf:Description>
                                    <rdf:Description>
                                        <xsd:maxExclusive rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer">300</xsd:maxExclusive>
                                    </rdf:Description>
                                </owl:withRestrictions>
                            </rdfs:Datatype>
                        </owl:someValuesFrom>
                    </owl:Restriction>
                </owl:intersectionOf>
            </owl:Class>
        </owl:equivalentClass>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Het C label geeft energieprestatiecertificaten aan met een energiescore tussen 200 en 300 kWh/m²year.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The C label indicates energy performance certificates which have an energy score between 200 and 300 kWh/m²year.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">C label</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">C label</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#Carlos -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#Carlos">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#Persona"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Carlos is a persona that clusters a specific type of renovators, based on the conference paper http://hdl.handle.net/1854/LU-01HHY1FWVC9EDMAAYY0MT7R6M9.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Carlos is een persona that een specifiek type van renoveerders clustert, gebaseerd op de conferentiepaper http://hdl.handle.net/1854/LU-01HHY1FWVC9EDMAAYY0MT7R6M9.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">Carlos</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">Carlos</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#CavityWall -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#CavityWall">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://pi.pauwel.be/voc/buildingelement#Wall"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A cavity wall is a type of wall that has an airspace between the outer face and the inner construction.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Een spouwmuur is een type muur met een luchtruimte tussen de buitenkant en de binnenkant.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">cavity wall</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">spouwmuur</rdfs:label>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="en">https://en.wikipedia.org/wiki/Cavity_wall</rdfs:seeAlso>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="nl">https://nl.wikipedia.org/wiki/Spouwmuur</rdfs:seeAlso>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#Coal -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#Coal">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://saref.etsi.org/core/EnergyCommodity"/>
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://saref.etsi.org/core/NaturalResourceCommodity"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Charcoal is a lightweight black carbon residue produced by strongly heating wood (or other animal and plant materials) in minimal oxygen to remove all water and volatile constituents.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Houtskool is een lichtgewicht zwart koolstofresidu dat wordt geproduceerd door hout (of andere dierlijke en plantaardige materialen) sterk te verhitten in een minimale hoeveelheid zuurstof om alle water en vluchtige bestanddelen te verwijderen.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">coal</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">kolen</rdfs:label>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="en">https://en.wikipedia.org/wiki/Charcoal</rdfs:seeAlso>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="nl">https://nl.wikipedia.org/wiki/Houtskool</rdfs:seeAlso>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#ColdWater -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#ColdWater">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#Water"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Water met een temperatuur lager dan 49°C (120°F).</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Water with a temperature below 49°C (120°F).</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">cold water</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">koud water</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#ConnectToHeatGrid -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#ConnectToHeatGrid">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#RenovationSuggestion"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">connect to heatgrid</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">sluit aan op warmtenet</rdfs:label>
        <hasNuisanceLevel xml:lang="nl">laag</hasNuisanceLevel>
        <hasNuisanceLevel xml:lang="en">low</hasNuisanceLevel>
        <hasPointOfAttention xml:lang="en">Check that your emission system corresponds to the supply and return temperatures of the heat grid.</hasPointOfAttention>
        <hasPointOfAttention xml:lang="en">Contact your municipality or grid operator for more information.</hasPointOfAttention>
        <hasPointOfAttention xml:lang="nl">Contacteer uw gemeente of netbeheerder voor meer informatie.</hasPointOfAttention>
        <hasPointOfAttention xml:lang="nl">Controleer of uw afgiftesysteem correspondeert met de aanvoer- en retourtemperatuur van het warmtenet.</hasPointOfAttention>
        <permitNeeded xml:lang="nl">niet nodig (Vlaanderen)</permitNeeded>
        <permitNeeded xml:lang="en">not necessary (Flanders)</permitNeeded>
        <requiresMultiPhase xml:lang="nl">nee</requiresMultiPhase>
        <requiresMultiPhase xml:lang="en">no</requiresMultiPhase>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#Cooking -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#Cooking">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://saref.etsi.org/core/Task"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Wanneer iets (bijv. een apparaat of drager) wordt gebruikt om te koken.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">When something (e.g. a device or commodity) is used for cooking.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">cooking</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">koken</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#DLabel -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#DLabel">
        <owl:equivalentClass>
            <owl:Class>
                <owl:intersectionOf rdf:parseType="Collection">
                    <rdf:Description rdf:about="https://w3id.org/reno#EnergyPerformanceCertificate"/>
                    <owl:Restriction>
                        <owl:onProperty rdf:resource="https://w3id.org/reno#hasEnergyScore"/>
                        <owl:someValuesFrom>
                            <rdfs:Datatype>
                                <owl:onDatatype rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#decimal"/>
                                <owl:withRestrictions rdf:parseType="Collection">
                                    <rdf:Description>
                                        <xsd:minInclusive rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer">300</xsd:minInclusive>
                                    </rdf:Description>
                                    <rdf:Description>
                                        <xsd:maxExclusive rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer">400</xsd:maxExclusive>
                                    </rdf:Description>
                                </owl:withRestrictions>
                            </rdfs:Datatype>
                        </owl:someValuesFrom>
                    </owl:Restriction>
                </owl:intersectionOf>
            </owl:Class>
        </owl:equivalentClass>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Het D label geeft energieprestatiecertificaten aan met een energiescore tussen 300 en 400 kWh/m²year.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The D label indicates energy performance certificates which have an energy score between 300 and 400 kWh/m²year.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">D label</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">D label</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#Daniel -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#Daniel">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#Persona"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Daniel is a persona that clusters a specific type of renovators, based on the conference paper http://hdl.handle.net/1854/LU-01HHY1FWVC9EDMAAYY0MT7R6M9.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Daniel is een persona that een specifiek type van renoveerders clustert, gebaseerd op de conferentiepaper http://hdl.handle.net/1854/LU-01HHY1FWVC9EDMAAYY0MT7R6M9.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">Daniel</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">Daniel</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#DetachedBuilding -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#DetachedBuilding">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/bot#Building"/>
        <owl:disjointWith rdf:resource="https://w3id.org/reno#SemiDetachedBuilding"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A detached building is a building that is not connected to any other house, on any side.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Een open bebouwing is een gebouw dat aan geen enkele zijde verbonden is met een andere woning.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">detached building</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">open bebouwing</rdfs:label>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="en">https://en.wikipedia.org/wiki/Single-family_detached_home</rdfs:seeAlso>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="nl">https://nl.wikipedia.org/wiki/Vrijstaand_huis</rdfs:seeAlso>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#DoubleGlazing -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#DoubleGlazing">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#WindowGlazingType"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Double glazing consists of two glass window panes seperated by a space. It has a better insulating value than single glazing.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Dubbele beglazing bestaat uit twee glazen ruiten die van elkaar gescheiden zijn door een ruimte. Het heeft een betere isolatiewaarde dan enkel glas.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">double glazing</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">dubbel glas</rdfs:label>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="en">https://en.wikipedia.org/wiki/Insulated_glazing</rdfs:seeAlso>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="nl">https://nl.wikipedia.org/wiki/Dubbelglas</rdfs:seeAlso>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#ELabel -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#ELabel">
        <owl:equivalentClass>
            <owl:Class>
                <owl:intersectionOf rdf:parseType="Collection">
                    <rdf:Description rdf:about="https://w3id.org/reno#EnergyPerformanceCertificate"/>
                    <owl:Restriction>
                        <owl:onProperty rdf:resource="https://w3id.org/reno#hasEnergyScore"/>
                        <owl:someValuesFrom>
                            <rdfs:Datatype>
                                <owl:onDatatype rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#decimal"/>
                                <owl:withRestrictions rdf:parseType="Collection">
                                    <rdf:Description>
                                        <xsd:minInclusive rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer">400</xsd:minInclusive>
                                    </rdf:Description>
                                    <rdf:Description>
                                        <xsd:maxExclusive rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer">500</xsd:maxExclusive>
                                    </rdf:Description>
                                </owl:withRestrictions>
                            </rdfs:Datatype>
                        </owl:someValuesFrom>
                    </owl:Restriction>
                </owl:intersectionOf>
            </owl:Class>
        </owl:equivalentClass>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Het E label geeft energieprestatiecertificaten aan met een energiescore tussen 400 en 500 kWh/m²year.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The E label indicates energy performance certificates which have an energy score between 400 and 500 kWh/m²year.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">E label</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">E label</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#East -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#East">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#Orientation"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Een van de vier kardinale richtingen, meestal aangeduid als O.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">One of the four cardinal directions, commonly denoted as E.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">east</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">oosten</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#ElectricBoiler -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#ElectricBoiler">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://saref.etsi.org/saref4bldg/Boiler"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">An electric boiler is a subtype of a boiler, that uses electricity.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Een elektrische boiler is een subtype van een boiler die gebruikmaakt van elektriciteit.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">electric boiler</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">elektrische boiler</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#ElectricConvector -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#ElectricConvector">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://saref.etsi.org/saref4bldg/SpaceHeater"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">An electric convector is a heating device that uses electric resistance to warm air, which then circulates through natural convection.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Een elektrische convector is een verwarmingstoestel dat elektrische weerstand gebruikt om lucht op te warmen, die vervolgens door natuurlijke convectie circuleert.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">electric convector</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">elektrische convector</rdfs:label>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="en">https://en.wikipedia.org/wiki/Convection_heater</rdfs:seeAlso>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="nl">https://nl.wikipedia.org/wiki/Convectorkachel</rdfs:seeAlso>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#Electricity -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#Electricity">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://saref.etsi.org/core/EnergyCommodity"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Electricity is the set of physical phenomena associated with the presence and motion of matter possessing an electric charge.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Elektriciteit is het geheel van fysische verschijnselen die verband houden met de aanwezigheid en beweging van materie met een elektrische lading.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">electricity</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">elektriciteit</rdfs:label>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="en">https://en.wikipedia.org/wiki/Electricity</rdfs:seeAlso>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="nl">https://nl.wikipedia.org/wiki/Elektriciteit</rdfs:seeAlso>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#EnergyExpert -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#EnergyExpert">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://xmlns.com/foaf/spec/Person"/>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="https://w3id.org/reno#isCreatorOf"/>
                <owl:someValuesFrom rdf:resource="https://w3id.org/reno#EnergyPerformanceCertificate"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:comment xml:lang="en">An energy expert is a person who is authorised to create an energy performance certificate</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Een energiedeskundige is een persoon die gemachtigd is om een energieprestatiecertificaat op te stellen.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">energiedeskundige</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">energy expert</rdfs:label>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="nl">https://www.vlaanderen.be/energieprestatiecertificaten-epcs/erkende-energiedeskundigen-voor-epc</rdfs:seeAlso>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#EnergyPerformanceCertificate -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#EnergyPerformanceCertificate">
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="https://w3id.org/reno#hasCreator"/>
                <owl:someValuesFrom rdf:resource="https://w3id.org/reno#EnergyExpert"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="https://w3id.org/reno#hasCertificateNumber"/>
                <owl:someValuesFrom rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="https://w3id.org/reno#hasCreationDate"/>
                <owl:someValuesFrom rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="https://w3id.org/reno#hasEnergyScore"/>
                <owl:someValuesFrom rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#decimal"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="https://w3id.org/reno#isValidUntil"/>
                <owl:someValuesFrom rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A energy performance certificate (EPC) is a document that summarises the energy efficiency of buildings or building units.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Een energieprestatiecertificaat (EPC) is een document dat weergeeft hoe energiezuinig een gebouw of gebouweenheid is.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">energieprestatiecertificaat</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">energy performance certificate</rdfs:label>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="en">https://en.wikipedia.org/wiki/Energy_performance_certificate</rdfs:seeAlso>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="nl">https://nl.wikipedia.org/wiki/Energieprestatiecertificaat</rdfs:seeAlso>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#EnergyReductionMotivation -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#EnergyReductionMotivation">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#Motivation"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">The energie vermindering motivatie van een persoon is de motivatie waarom een persoon zijn energieverbruik wil verlagen.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The energy reduction motivation of a person is the motivation why a person wants to reduce their energy consumption.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">energie vermindering motivatie</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">energy reduction motivation</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#EnvironmentalConsideration -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#EnvironmentalConsideration">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#EnergyReductionMotivation"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Wanneer de eigenaar zijn energieverbruik wil verminderen uit milieuoverwegingen.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">When the owner wants to reduce their energy consumption due to environmental considerations.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">environmental consideration</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">milieuoverweging</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#FLabel -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#FLabel">
        <owl:equivalentClass>
            <owl:Class>
                <owl:intersectionOf rdf:parseType="Collection">
                    <rdf:Description rdf:about="https://w3id.org/reno#EnergyPerformanceCertificate"/>
                    <owl:Restriction>
                        <owl:onProperty rdf:resource="https://w3id.org/reno#hasEnergyScore"/>
                        <owl:someValuesFrom>
                            <rdfs:Datatype>
                                <owl:onDatatype rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#decimal"/>
                                <owl:withRestrictions rdf:parseType="Collection">
                                    <rdf:Description>
                                        <xsd:minInclusive rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer">500</xsd:minInclusive>
                                    </rdf:Description>
                                </owl:withRestrictions>
                            </rdfs:Datatype>
                        </owl:someValuesFrom>
                    </owl:Restriction>
                </owl:intersectionOf>
            </owl:Class>
        </owl:equivalentClass>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Het F label geeft energieprestatiecertificaten aan met een energiescore hoger dan 500 kWh/m²year.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The F label indicates energy performance certificates which have an energy score of more than 500 kWh/m²year.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">F label</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">F label</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#FillingPool -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#FillingPool">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://saref.etsi.org/core/Task"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Wanneer iets (bijv. een apparaat of drager) wordt gebruikt om het zwembad te vullen.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">When something (e.g. a device or commodity) is used for filling the pool.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">filling pool</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">zwembad vullen</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#FinancialConsideration -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#FinancialConsideration">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#EnergyReductionMotivation"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Wanneer de eigenaar zijn energieverbruik wil verminderen uit financiële overwegingen.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">When the owner wants to reduce their energy consumption due to financial considerations.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">financial consideration</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">financiële overweging</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#FirePlace -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#FirePlace">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://saref.etsi.org/saref4bldg/SpaceHeater"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A fireplace is a structure designed to contain a fire. Fireplaces are used for the relaxing ambiance they create and for heating a room.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Een open haard is een structuur die ontworpen is om vuur te bevatten. Open haarden worden gebruikt voor de ontspannen sfeer die ze creëren en om een kamer te verwarmen.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">fireplace</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">open haard</rdfs:label>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="en">https://en.wikipedia.org/wiki/Fireplace</rdfs:seeAlso>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="nl">https://nl.wikipedia.org/wiki/Open_haard</rdfs:seeAlso>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#FloorAboveBasement -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#FloorAboveBasement">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://pi.pauwel.be/voc/buildingelement#Slab-FLOOR"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A floor above basement is the floor above the space below ground level.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Een vloer boven de kelder is de vloer boven de ruimte onder het maaiveld.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">floor above basement</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">vloer boven kelder</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#FloorHeating -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#FloorHeating">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://saref.etsi.org/saref4bldg/SpaceHeater"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Floor heating is a heating system that uses pipes embedded under the floor to evenly distribute heat across the floor surface.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Vloerverwarming is een verwarmingssysteem dat gebruik maakt van buizen onder de vloer om de warmte gelijkmatig over het vloeroppervlak te verdelen.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">floor heating</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">vloerverwarming</rdfs:label>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="en">https://en.wikipedia.org/wiki/Underfloor_heating</rdfs:seeAlso>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="nl">https://nl.wikipedia.org/wiki/Vloerverwarming</rdfs:seeAlso>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#ForStorage -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#ForStorage">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#SpaceUsage"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Wanneer een ruimte alleen wordt gebruikt om dingen in op te bergen.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">When a space is used solely to store things.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">for storage</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">voor stockage</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#ForTechnicalInstallations -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#ForTechnicalInstallations">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#SpaceUsage"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Wanneer een ruimte wordt gebruikt om technische installaties te plaatsen.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">When a space is used to place technical installations.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">for technical installations</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">voor technische installaties</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#FuelOil -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#FuelOil">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://saref.etsi.org/core/EnergyCommodity"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Fuel oil is any of various fractions obtained from the distillation of petroleum (crude oil).</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Stookolie is een van de verschillende fracties die worden verkregen uit de destillatie van aardolie (ruwe olie).</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">fuel oil</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">stookolie</rdfs:label>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="en">https://en.wikipedia.org/wiki/Fuel_oil</rdfs:seeAlso>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="nl">https://nl.wikipedia.org/wiki/Stookolie</rdfs:seeAlso>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#FullBrickWall -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#FullBrickWall">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://pi.pauwel.be/voc/buildingelement#Wall"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A full brick wall is a wall that has the thickness of the length of the stone</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Een volsteense muur is een muur die de dikte heeft van de lengte van de steen.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">full brick wall</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">volsteense muur</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#FullFloor -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#FullFloor">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://pi.pauwel.be/voc/buildingelement#Slab-FLOOR"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A full floor is a floor slab in contact with the ground over its entire surface</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Een vloer op volle grond is een vloerplaat die over zijn volledige oppervlakte in contact is met de grond.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">full floor</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">vloer op volle grond</rdfs:label>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="nl">https://www.vlaanderen.be/epb-pedia/gebouw/scheidingsconstructies/vloeren/vloeren-op-volle-grond</rdfs:seeAlso>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#Gas -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#Gas">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://saref.etsi.org/core/EnergyCommodity"/>
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://saref.etsi.org/core/NaturalResourceCommodity"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Aardgas is een fossiele brandstof die wordt gevormd wanneer lagen organisch materiaal onder zuurstofloze omstandigheden thermisch worden ontbonden, onderhevig aan intense hitte en druk onder de grond gedurende miljoenen jaren. De energie die de vergane organismen oorspronkelijk via fotosynthese van de zon kregen, wordt als chemische energie in de moleculen opgeslagen. Aardgas kan worden verbrand voor verwarming, koken en het opwekken van elektriciteit.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Natural gas is a fossil fuel that is formed when layers of organic matter are thermally decomposed under oxygen-free conditions, subjected to intense heat and pressure underground over millions of years. The energy that the decayed organisms originally obtained from the sun via photosynthesis is stored as chemical energy within the molecules. Natural gas can be burned for heating, cooking, and electricity generation.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">gas</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">gas</rdfs:label>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="en">https://en.wikipedia.org/wiki/Natural_gas</rdfs:seeAlso>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="nl">https://nl.wikipedia.org/wiki/Aardgas</rdfs:seeAlso>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#HeatGrid -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#HeatGrid">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://saref.etsi.org/saref4bldg/EnergyConversionDevice"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A heat grid functions as a large-scale central heating system. It brings heat from heat sources to heat consumers.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Een warmtenet functioneert als een grootschalige centrale verwarming. Het brengt warmte van warmtebronnen naar de warmteverbruikers.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">heat grid</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">warmtenet</rdfs:label>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="nl">https://www.vlaanderen.be/bouwen-wonen-en-energie/groene-energie/warmtenet</rdfs:seeAlso>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#HeatPump -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#HeatPump">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://saref.etsi.org/saref4bldg/EnergyConversionDevice"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A heat pump is a device that uses electricity to transfer heat from a colder place to a warmer place. Specifically, the heat pump transfers thermal energy using a heat pump and refrigeration cycle, cooling the cool space and warming the warm space.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Een warmtepomp is een apparaat dat elektriciteit gebruikt om warmte over te brengen van een koudere naar een warmere ruimte. De warmtepomp brengt thermische energie over met behulp van een warmtepomp- en koelcyclus, waarbij de koele ruimte wordt gekoeld en de warme ruimte wordt opgewarmd.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">heat pump</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">warmtepomp</rdfs:label>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="en">https://en.wikipedia.org/wiki/Heat_pump</rdfs:seeAlso>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="nl">https://nl.wikipedia.org/wiki/Warmtepomp</rdfs:seeAlso>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#HeatPumpBoiler -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#HeatPumpBoiler">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://saref.etsi.org/saref4bldg/Boiler"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A heat pump boiler is a heat pump that heats domestic water with heat from the air.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Een warmtepompboiler is een warmtepomp die sanitair water verwarmt met warmte uit de lucht.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">heat pump boiler</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">warmtepompboiler</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#HeatingPeriod -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#HeatingPeriod">
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="https://w3id.org/reno#hasEndTime"/>
                <owl:someValuesFrom rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#time"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="https://w3id.org/reno#hasStartTime"/>
                <owl:someValuesFrom rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#time"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="https://w3id.org/reno#hasTemperatureSetPoint"/>
                <owl:someValuesFrom rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#decimal"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">De verwarmingsperiode van een ruimte is de periode waarin een ruimte verwarmd wordt, op een bepaalde temperatuur. De verwarmingsperiode kan opgevolgd worden door een andere verwarmingsperiode op een andere temperatuur.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The heating period of a room is the period during which a room is heated, at a certain temperature. The heating period can be succeeded by another heating period at a different temperature.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">heating period</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">verwarmingsperiode</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#HotWater -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#HotWater">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#Water"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Water at a temperature greater than 49°C (120°F).</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Water met een temperatuur hoger dan 49°C (120°F).</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">heet water</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">hot water</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#InsulateAtticFloor -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#InsulateAtticFloor">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#RenovationSuggestion"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">insulate attic floor</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">isoleer zoldervloer</rdfs:label>
        <hasNuisanceLevel xml:lang="nl">laag</hasNuisanceLevel>
        <hasNuisanceLevel xml:lang="en">low</hasNuisanceLevel>
        <hasPointOfAttention xml:lang="en">In many cases, a vapour barries is necessary when insulating the attic floor. Condensation problems can occur without a vapour barrier. Always install the vapour barrier on the warm side of the insulation.</hasPointOfAttention>
        <hasPointOfAttention xml:lang="nl">In veel gevallen is een dampscherm noodzakelijk bij het isoleren van de zoldervloer. Zonder een dampscherm kunnen zich condensatieproblemen voordoen. Plaats het dampscherm steeds aan de warme zijde van de isolatie.</hasPointOfAttention>
        <hasPointOfAttention xml:lang="nl">Niet elk type isolatie is beloopbaar. Afhankelijk van uw situatie, kan beloopbare isolatie de voorkeur krijgen.</hasPointOfAttention>
        <hasPointOfAttention xml:lang="en">Not every type of insulation is walkable. Depending on your situation, walkable insulation may be preferred.</hasPointOfAttention>
        <permitNeeded xml:lang="nl">niet nodig (Vlaanderen)</permitNeeded>
        <permitNeeded xml:lang="en">not necessary (Flanders)</permitNeeded>
        <requiresMultiPhase xml:lang="nl">nee</requiresMultiPhase>
        <requiresMultiPhase xml:lang="en">no</requiresMultiPhase>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#InsulateFlatRoof -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#InsulateFlatRoof">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#RenovationSuggestion"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">insulate flat roof</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">isoleer plat dak</rdfs:label>
        <hasNuisanceLevel xml:lang="en">high</hasNuisanceLevel>
        <hasNuisanceLevel xml:lang="nl">hoog</hasNuisanceLevel>
        <hasPointOfAttention xml:lang="en">Opt for an inverted roof structure, not a cold roof. Place the insulation on top of the roof covering, do not insulate the flat roof on the inside.</hasPointOfAttention>
        <hasPointOfAttention xml:lang="nl">Opteer voor een omgekeerde dakopbouw, niet voor een koud dak. Plaats de isolatie dus bovenop de dakbedekking, isoleer het plat dak niet aan de binnenzijde.</hasPointOfAttention>
        <permitNeeded xml:lang="nl">enkel indien dikte totaal pakket &gt;26cm (Vlaanderen)</permitNeeded>
        <permitNeeded xml:lang="en">only if thickness of total pack &gt;26cm (Flanders)</permitNeeded>
        <requiresMultiPhase xml:lang="nl">nee</requiresMultiPhase>
        <requiresMultiPhase xml:lang="en">no</requiresMultiPhase>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#InsulateFloorAboveBasement -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#InsulateFloorAboveBasement">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#RenovationSuggestion"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">insulate floor above basement</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">isoleer vloer boven kelder</rdfs:label>
        <hasNuisanceLevel xml:lang="nl">laag</hasNuisanceLevel>
        <hasNuisanceLevel xml:lang="en">low</hasNuisanceLevel>
        <permitNeeded xml:lang="nl">niet nodig (Vlaanderen)</permitNeeded>
        <permitNeeded xml:lang="en">not necessary (Flanders)</permitNeeded>
        <requiresMultiPhase xml:lang="nl">nee</requiresMultiPhase>
        <requiresMultiPhase xml:lang="en">no</requiresMultiPhase>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#InsulateGableRoof -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#InsulateGableRoof">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#RenovationSuggestion"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">insulate gable roof</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">isoleer hellend dak</rdfs:label>
        <hasNuisanceLevel xml:lang="nl">laag</hasNuisanceLevel>
        <hasNuisanceLevel xml:lang="en">low</hasNuisanceLevel>
        <hasPointOfAttention xml:lang="nl">Besteed extra aandacht bij de plaatsing van het onderdak, zodat dit volledig lucht- en waterdicht wordt uitgevoerd.</hasPointOfAttention>
        <hasPointOfAttention xml:lang="en">Condensation problems can occur without a vapour barrier. Always install the vapour barrier on the warm side of the insulation.</hasPointOfAttention>
        <hasPointOfAttention xml:lang="en">Pay extra attention when installing the roof underlayment so that it is completely air- and watertight.</hasPointOfAttention>
        <hasPointOfAttention xml:lang="nl">Zonder een dampscherm kunnen zich condensatieproblemen voordoen. Plaats het dampscherm steeds aan de warme zijde van de isolatie.</hasPointOfAttention>
        <permitNeeded xml:lang="nl">niet nodig (Vlaanderen)</permitNeeded>
        <permitNeeded xml:lang="en">not necessary (Flanders)</permitNeeded>
        <requiresMultiPhase xml:lang="nl">nee</requiresMultiPhase>
        <requiresMultiPhase xml:lang="en">no</requiresMultiPhase>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#InsulateWallCavity -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#InsulateWallCavity">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#RenovationSuggestion"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">insulate wall cavity</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">isoleer spouwmuur</rdfs:label>
        <hasNuisanceLevel xml:lang="nl">laag</hasNuisanceLevel>
        <hasNuisanceLevel xml:lang="en">low</hasNuisanceLevel>
        <hasPointOfAttention xml:lang="en">Have an inspection carried out by a contractor, who can determine whether the cavity wall is suitable for injecting insulation. Namely, it should be checked whether the cavity is wide enough, whether there is no contamination in the cavity, whether the cladding is vapour-permeable enough, etc.</hasPointOfAttention>
        <hasPointOfAttention xml:lang="nl">Laat een inspectie uitvoeren door een aannemer, die kan bepalen of de spouwmuur geschikt is om isolatie in te spuiten. Er moet namelijk nagegaan worden of de spouw breed genoeg is, of er geen vervuiling in de spouw is, of de gevelbekleding dampopen genoeg is, etc.</hasPointOfAttention>
        <permitNeeded xml:lang="nl">niet nodig (Vlaanderen)</permitNeeded>
        <permitNeeded xml:lang="en">not necessary (Flanders)</permitNeeded>
        <requiresMultiPhase xml:lang="nl">nee</requiresMultiPhase>
        <requiresMultiPhase xml:lang="en">no</requiresMultiPhase>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#InsulateWallExterior -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#InsulateWallExterior">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#RenovationSuggestion"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">insulate wall on exterior</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">isoleer wand aan buitenzijde</rdfs:label>
        <hasNuisanceLevel xml:lang="en">high</hasNuisanceLevel>
        <hasNuisanceLevel xml:lang="nl">hoog</hasNuisanceLevel>
        <hasPointOfAttention xml:lang="nl">Niet elk type gevelbekleding zal mogelijk zijn, afhankelijk van de positie van de rooilijn en de richtlijnen van de gemeente.</hasPointOfAttention>
        <hasPointOfAttention xml:lang="en">Not every type of cladding will be possible, depending on the position of the building line and the council&apos;s guidelines.</hasPointOfAttention>
        <permitNeeded xml:lang="nl">enkel indien dikte totaal pakket &gt;26cm of de rooilijn wordt overgeschreden (Vlaanderen)</permitNeeded>
        <permitNeeded xml:lang="en">only if thickness of total pack &gt;26cm or the building line is overrun (Flanders)</permitNeeded>
        <requiresMultiPhase xml:lang="nl">nee</requiresMultiPhase>
        <requiresMultiPhase xml:lang="en">no</requiresMultiPhase>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#InsulateWallInterior -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#InsulateWallInterior">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#RenovationSuggestion"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">insulate wall on interior</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">isoleer wand aan binnenzijde</rdfs:label>
        <hasNuisanceLevel xml:lang="nl">matig</hasNuisanceLevel>
        <hasNuisanceLevel xml:lang="en">moderate</hasNuisanceLevel>
        <hasPointOfAttention xml:lang="nl">Het isoleren van muren aan de binnenzijde is een delicaat werk. Laat u bijstaan door een architect, aannemer of vakman voor deskundig advies en een goede uitvoering van de werken.</hasPointOfAttention>
        <hasPointOfAttention xml:lang="en">Insulating walls on the inside is a delicate job. Get assistance from an architect, contractor or craftsman for expert advice and proper execution of the works.</hasPointOfAttention>
        <hasPointOfAttention xml:lang="en">Sockets, pipes and radiators against the outer walls will have to be relocated.</hasPointOfAttention>
        <hasPointOfAttention xml:lang="nl">Stopcontacten, leidingen en radiatoren tegen de buitenwanden zullen verplaatst moeten worden.</hasPointOfAttention>
        <permitNeeded xml:lang="nl">niet nodig (Vlaanderen)</permitNeeded>
        <permitNeeded xml:lang="en">not necessary (Flanders)</permitNeeded>
        <requiresMultiPhase xml:lang="nl">nee</requiresMultiPhase>
        <requiresMultiPhase xml:lang="en">no</requiresMultiPhase>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#InsulationGrade -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#InsulationGrade">
        <rdfs:comment xml:lang="nl">De isolatiegraad van een element bepaalt hoe goed het element geïsoleerd is. De drempelwaarde kan variëren voor elk type bouwelement en kan in de loop van de tijd veranderen.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The insulation grade of an element defines how well the element is insulated. The threshold can vary for each type of building element, and can change over time.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">insulation grade</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">isolatiegraad</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#ModeratelyInsulated -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#ModeratelyInsulated">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#InsulationGrade"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Dit geeft aan dat het gebouwelement matig geïsoleerd is.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">This indicates that the building element is moderately insulated.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">matig geïsoleerd</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">moderately insulated</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#Motivation -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#Motivation">
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Motivatie is datgene wat een individu tot bepaald gedrag drijft.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Motivation is an internal state that propels individuals to engage in goal-directed behavior.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">motivatie</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">motivation</rdfs:label>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="en">https://en.wikipedia.org/wiki/Motivation</rdfs:seeAlso>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="nl">https://nl.wikipedia.org/wiki/Motivatie</rdfs:seeAlso>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#MultiPhase -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#MultiPhase">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#PowerConnection"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A multiphase connection is a type of electricity connection. This type may be required in a residential context when using appliances with high power demand.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Een meerfasige aansluiting is een type elektriciteitsaansluiting. Dit type kan vereist zijn in een residentiële context bij het gebruik van apparaten met een hoge stroomvraag.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">meerfasig</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">multi-phase</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#NoMotivation -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#NoMotivation">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#RenovationMotivation"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Wanneer de eigenaar zijn woning wil renoveren zonder concrete motivatie.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">When the owner wants to renovate their property without any concrete motivation.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">geen motivatie</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">no motivation</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#Normal -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#Normal">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#SoundLevel"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Wanneer het (gewenste) geluidsniveau van een kamer normaal is.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">When the (desired) sound level of a room is normal.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">normaal</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">normal</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#North -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#North">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#Orientation"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Een van de vier kardinale richtingen, meestal aangeduid als N.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">One of the four cardinal directions, commonly denoted as N.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">noorden</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">north</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#NotAsbestosContaining -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#NotAsbestosContaining">
        <owl:equivalentClass>
            <owl:Class>
                <owl:intersectionOf rdf:parseType="Collection">
                    <rdf:Description rdf:about="http://bimerr.iot.linkeddata.es/def/material-properties#MaterialLayerSet"/>
                    <owl:Restriction>
                        <owl:onProperty rdf:resource="http://bimerr.iot.linkeddata.es/def/material-properties#hasMaterialLayer"/>
                        <owl:someValuesFrom>
                            <owl:Restriction>
                                <owl:onProperty rdf:resource="http://bimerr.iot.linkeddata.es/def/material-properties#hasMaterial"/>
                                <owl:someValuesFrom>
                                    <owl:Restriction>
                                        <owl:onProperty rdf:resource="https://w3id.org/reno#containsAsbestos"/>
                                        <owl:hasValue rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#boolean">false</owl:hasValue>
                                    </owl:Restriction>
                                </owl:someValuesFrom>
                            </owl:Restriction>
                        </owl:someValuesFrom>
                    </owl:Restriction>
                </owl:intersectionOf>
            </owl:Class>
        </owl:equivalentClass>
        <rdfs:comment xml:lang="en">An not asbestos containing element is an element where none of the materials contains asbestos.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Een niet asbesthoudend element is een element waarvan geen van de materialen asbest bevat.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">niet asbesthoudend</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">not asbestos containing</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#NotInUse -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#NotInUse">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#SpaceUsage"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Wanneer een ruimte niet in gebruik is.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">When a space is not in use.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">niet in gebruik</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">not in use</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#NotInsulated -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#NotInsulated">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#InsulationGrade"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Dit geeft aan dat het gebouwelement niet geïsoleerd is.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">This indicates that the building element is not insulated.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">niet geïsoleerd</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">not insulated</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#Orientation -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#Orientation">
        <rdfs:comment xml:lang="nl">De vier kardinale richtingen, of kardinale punten, zijn de vier belangrijkste kompasrichtingen: noord, zuid, oost en west.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The four cardinal directions, or cardinal points, are the four main compass directions: north, south, east, and west.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">orientation</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">oriëntatie</rdfs:label>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="en">https://en.wikipedia.org/wiki/Cardinal_direction</rdfs:seeAlso>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="nl">https://nl.wikipedia.org/wiki/Windstreek</rdfs:seeAlso>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#Oscar -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#Oscar">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#Persona"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Oscar is a persona that clusters a specific type of renovators, based on the conference paper http://hdl.handle.net/1854/LU-01HHY1FWVC9EDMAAYY0MT7R6M9.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Oscar is een persona that een specifiek type van renoveerders clustert, gebaseerd op de conferentiepaper http://hdl.handle.net/1854/LU-01HHY1FWVC9EDMAAYY0MT7R6M9.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">Oscar</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">Oscar</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#OtherMotivation -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#OtherMotivation">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#RenovationMotivation"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Wanneer de eigenaar zijn woning wil renoveren zonder concrete motivatie.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">When the owner wants to renovate their property without any concrete motivation.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">andere motivatie</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">other motivation</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#Owner -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#Owner">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://xmlns.com/foaf/spec/Person"/>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="https://w3id.org/reno#isOwnerOf"/>
                <owl:someValuesFrom rdf:resource="https://w3id.org/bot#Building"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="https://w3id.org/reno#hasDesiredEPCLabel"/>
                <owl:someValuesFrom rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="https://w3id.org/reno#hasNuisanceScore"/>
                <owl:someValuesFrom rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="https://w3id.org/reno#hasRenovationBudget"/>
                <owl:someValuesFrom rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#decimal"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="https://w3id.org/reno#inFavourOfPVInGarden"/>
                <owl:someValuesFrom rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#boolean"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="https://w3id.org/reno#ownerSince"/>
                <owl:someValuesFrom rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#gYear"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="https://w3id.org/reno#ownerUntil"/>
                <owl:someValuesFrom rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#gYear"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="https://w3id.org/reno#satisfiedWithRevenuePV"/>
                <owl:someValuesFrom rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#boolean"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:comment xml:lang="en">An owner is someone who obtained ownership over a property, in this context a building.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Een eigenaar is iemand die een eigendom heeft verkregen, in deze context van een gebouw.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">eigenaar</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">owner</rdfs:label>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="en">https://en.wikipedia.org/wiki/Ownership</rdfs:seeAlso>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="nl">https://nl.wikipedia.org/wiki/Eigendom</rdfs:seeAlso>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#PVC -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#PVC">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#WindowFrameMaterial"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Polyvinyl chloride (PVC) is the world&apos;s third-most widely produced synthetic polymer of plastic.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Polyvinylchloride (PVC) is wereldwijd het op twee na meest geproduceerde synthetische polymeer van kunststof.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">PVC</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">PVC</rdfs:label>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="en">https://en.wikipedia.org/wiki/Polyvinyl_chloride</rdfs:seeAlso>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="nl">https://nl.wikipedia.org/wiki/Polyvinylchloride</rdfs:seeAlso>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#Persona -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#Persona">
        <rdfs:comment xml:lang="en">A persona is a semi-fictional characterization or representation of a typical customer segment or end user.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Een persona is een archetype van een gebruiker, ofwel een karakterisering van een bepaald type gebruiker.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">persona</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">persona</rdfs:label>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="en">https://en.wikipedia.org/wiki/Persona_(user_experience)</rdfs:seeAlso>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="nl">https://nl.wikipedia.org/wiki/Persona_(IT)</rdfs:seeAlso>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#PlaceAirAirHeatpump -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#PlaceAirAirHeatpump">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#RenovationSuggestion"/>
        <rdfs:label xml:lang="nl">plaats lucht-lucht warmtepomp</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">place air-air heatpump</rdfs:label>
        <hasNuisanceLevel xml:lang="nl">matig</hasNuisanceLevel>
        <hasNuisanceLevel xml:lang="en">moderate</hasNuisanceLevel>
        <permitNeeded xml:lang="nl">niet nodig indien de bovengrondse onderdelen minstens 2m verwijderd zijn van de perceelsgrens (Vlaanderen)</permitNeeded>
        <permitNeeded xml:lang="en">not necessary if the above-ground parts are at least 2m away from the parcel boundary (Flanders)</permitNeeded>
        <requiresMultiPhase xml:lang="en">maybe, depending on the system</requiresMultiPhase>
        <requiresMultiPhase xml:lang="nl">mogelijks, afhankelijk van het systeem</requiresMultiPhase>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#PlaceAirWaterHeatpump -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#PlaceAirWaterHeatpump">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#RenovationSuggestion"/>
        <rdfs:label xml:lang="nl">plaats lucht-water warmtepomp</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">place air-water heatpump</rdfs:label>
        <hasNuisanceLevel xml:lang="nl">matig</hasNuisanceLevel>
        <hasNuisanceLevel xml:lang="en">moderate</hasNuisanceLevel>
        <permitNeeded xml:lang="nl">niet nodig indien de bovengrondse onderdelen minstens 2m verwijderd zijn van de perceelsgrens (Vlaanderen)</permitNeeded>
        <permitNeeded xml:lang="en">not necessary if the above-ground parts are at least 2m away from the parcel boundary (Flanders)</permitNeeded>
        <requiresMultiPhase xml:lang="en">maybe, depending on the system</requiresMultiPhase>
        <requiresMultiPhase xml:lang="nl">mogelijks, afhankelijk van het systeem</requiresMultiPhase>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#PlaceAirWaterHeatpumpWithCooling -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#PlaceAirWaterHeatpumpWithCooling">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#RenovationSuggestion"/>
        <rdfs:label xml:lang="nl">plaats lucht-water warmtepomp met koeling</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">place air-water heatpump with cooling</rdfs:label>
        <hasNuisanceLevel xml:lang="nl">matig</hasNuisanceLevel>
        <hasNuisanceLevel xml:lang="en">moderate</hasNuisanceLevel>
        <permitNeeded xml:lang="nl">niet nodig indien de bovengrondse onderdelen minstens 2m verwijderd zijn van de perceelsgrens (Vlaanderen)</permitNeeded>
        <permitNeeded xml:lang="en">not necessary if the above-ground parts are at least 2m away from the parcel boundary (Flanders)</permitNeeded>
        <requiresMultiPhase xml:lang="en">maybe, depending on the system</requiresMultiPhase>
        <requiresMultiPhase xml:lang="nl">mogelijks, afhankelijk van het systeem</requiresMultiPhase>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#PlaceAirconditioning -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#PlaceAirconditioning">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#RenovationSuggestion"/>
        <rdfs:label xml:lang="nl">plaats airconditioning</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">place airconditioning</rdfs:label>
        <hasNuisanceLevel xml:lang="nl">laag</hasNuisanceLevel>
        <hasNuisanceLevel xml:lang="en">low</hasNuisanceLevel>
        <permitNeeded xml:lang="nl">niet nodig (Vlaanderen)</permitNeeded>
        <permitNeeded xml:lang="en">not necessary (Flanders)</permitNeeded>
        <requiresMultiPhase xml:lang="nl">nee</requiresMultiPhase>
        <requiresMultiPhase xml:lang="en">no</requiresMultiPhase>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#PlaceFloorHeating -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#PlaceFloorHeating">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#RenovationSuggestion"/>
        <rdfs:label xml:lang="nl">plaats vloerverwarming</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">place floor heating</rdfs:label>
        <hasNuisanceLevel xml:lang="nl">matig</hasNuisanceLevel>
        <hasNuisanceLevel xml:lang="en">moderate</hasNuisanceLevel>
        <permitNeeded xml:lang="nl">niet nodig (Vlaanderen)</permitNeeded>
        <permitNeeded xml:lang="en">not necessary (Flanders)</permitNeeded>
        <requiresMultiPhase xml:lang="nl">nee</requiresMultiPhase>
        <requiresMultiPhase xml:lang="en">no</requiresMultiPhase>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#PlaceGeothermalHeatpumpHorizontal -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#PlaceGeothermalHeatpumpHorizontal">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#RenovationSuggestion"/>
        <rdfs:label xml:lang="nl">plaats horizontale geothermische warmtepomp</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">place horizontal geothermal heatpump</rdfs:label>
        <hasNuisanceLevel xml:lang="nl">matig</hasNuisanceLevel>
        <hasNuisanceLevel xml:lang="en">moderate</hasNuisanceLevel>
        <permitNeeded xml:lang="nl">niet nodig (Vlaanderen)</permitNeeded>
        <permitNeeded xml:lang="en">not necessary (Flanders)</permitNeeded>
        <requiresMultiPhase xml:lang="en">maybe, depending on the system</requiresMultiPhase>
        <requiresMultiPhase xml:lang="nl">mogelijks, afhankelijk van het systeem</requiresMultiPhase>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#PlaceGeothermalHeatpumpVertical -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#PlaceGeothermalHeatpumpVertical">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#RenovationSuggestion"/>
        <rdfs:label xml:lang="nl">plaats verticale geothermische warmtepomp</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">place vertical geothermal heatpump</rdfs:label>
        <hasNuisanceLevel xml:lang="nl">matig</hasNuisanceLevel>
        <hasNuisanceLevel xml:lang="en">moderate</hasNuisanceLevel>
        <permitNeeded xml:lang="nl">meldings- of vergunningsplicht is afhankelijk van diepte boring, bodemkenmerken en grondwater(Vlaanderen)</permitNeeded>
        <permitNeeded xml:lang="en">reporting or permit requirement depends on depth of drilling, soil characteristics and groundwater(Flanders)</permitNeeded>
        <requiresMultiPhase xml:lang="en">maybe, depending on the system</requiresMultiPhase>
        <requiresMultiPhase xml:lang="nl">mogelijks, afhankelijk van het systeem</requiresMultiPhase>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#PlaceHeatPumpBoiler -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#PlaceHeatPumpBoiler">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#RenovationSuggestion"/>
        <rdfs:label xml:lang="nl">plaats warmtepompboiler</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">place heatpumpboiler</rdfs:label>
        <hasNuisanceLevel xml:lang="nl">matig</hasNuisanceLevel>
        <hasNuisanceLevel xml:lang="en">moderate</hasNuisanceLevel>
        <permitNeeded xml:lang="nl">niet nodig (Vlaanderen)</permitNeeded>
        <permitNeeded xml:lang="en">not necessary (Flanders)</permitNeeded>
        <requiresMultiPhase xml:lang="en">maybe, depending on the system</requiresMultiPhase>
        <requiresMultiPhase xml:lang="nl">mogelijks, afhankelijk van het systeem</requiresMultiPhase>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#PlaceLowTemperatureEmission -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#PlaceLowTemperatureEmission">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#RenovationSuggestion"/>
        <rdfs:label xml:lang="nl">plaats afgiftesysteem op lage temperatuur</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">place emission system on low temperature</rdfs:label>
        <hasNuisanceLevel xml:lang="nl">matig</hasNuisanceLevel>
        <hasNuisanceLevel xml:lang="en">moderate</hasNuisanceLevel>
        <permitNeeded xml:lang="nl">niet nodig (Vlaanderen)</permitNeeded>
        <permitNeeded xml:lang="en">not necessary (Flanders)</permitNeeded>
        <requiresMultiPhase xml:lang="nl">nee</requiresMultiPhase>
        <requiresMultiPhase xml:lang="en">no</requiresMultiPhase>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#PlacePVPanelsInGarden -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#PlacePVPanelsInGarden">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#RenovationSuggestion"/>
        <rdfs:label xml:lang="nl">plaats PV-panelen in tuin</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">place PV-panels in garden</rdfs:label>
        <hasNuisanceLevel xml:lang="nl">laag</hasNuisanceLevel>
        <hasNuisanceLevel xml:lang="en">low</hasNuisanceLevel>
        <permitNeeded xml:lang="nl">niet nodig (Vlaanderen)</permitNeeded>
        <permitNeeded xml:lang="en">not necessary (Flanders)</permitNeeded>
        <requiresMultiPhase xml:lang="en">maybe, depending on the system</requiresMultiPhase>
        <requiresMultiPhase xml:lang="nl">mogelijks, afhankelijk van het systeem</requiresMultiPhase>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#PlacePVPanelsOnRoof -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#PlacePVPanelsOnRoof">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#RenovationSuggestion"/>
        <rdfs:label xml:lang="nl">plaats PV-panelen op dak</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">place PV-panels on roof</rdfs:label>
        <hasNuisanceLevel xml:lang="nl">laag</hasNuisanceLevel>
        <hasNuisanceLevel xml:lang="en">low</hasNuisanceLevel>
        <hasPointOfAttention xml:lang="nl">Aangezien PV-panelen aan de dakconstructie worden bevestigd, is het cruciaal om eerst het aanwezige asbest in het dak te verwijderen. Het plaatsen van zonnepanelen op een gebouw met een asbesthoudende dakbekleding of een asbesthoudend onderdak is verboden.</hasPointOfAttention>
        <hasPointOfAttention xml:lang="nl">Bekijk op de Zonnekaart of uw dak goed georiënteerd is en voldoende zonlicht opvangt. De opbrengst is het grootst als uw panelen naar het zuiden gericht zijn (zuid-oost tot zuid-west) onder een hoek van 30° tot 50°. De opbrengst van zonnepanelen daalt bij schaduw van gebouwen, schoorstenen of bomen.</hasPointOfAttention>
        <hasPointOfAttention xml:lang="en">Check on the &apos;Zonnekaart&apos; whether your roof is properly oriented and captures enough sunlight. The yield is greatest if your panels face south (south-east to south-west) at an angle of 30° to 50°. The yield of solar panels decreases when shaded by buildings, chimneys or trees.</hasPointOfAttention>
        <hasPointOfAttention xml:lang="en">Since PV panels are attached to the roof structure, it is crucial to remove any asbestos present in the roof first. Installing solar panels on a building with an asbestos-containing roof covering or an asbestos-containing sub-roof is prohibited.</hasPointOfAttention>
        <permitNeeded xml:lang="en">flat roof: not necessary if less than 1m above edges (Flanders)</permitNeeded>
        <permitNeeded xml:lang="en">gable roof: not necessary if the panels are in the same plane (Flanders)</permitNeeded>
        <permitNeeded xml:lang="nl">plat dak: niet nodig indien minder dan 1m boven dakrand (Vlaanderen)</permitNeeded>
        <permitNeeded xml:lang="nl">schuin dak: niet nodig indien de panelen in hetzelfde vlak zitten (Vlaanderen)</permitNeeded>
        <requiresMultiPhase xml:lang="en">maybe, depending on the system</requiresMultiPhase>
        <requiresMultiPhase xml:lang="nl">mogelijks, afhankelijk van het systeem</requiresMultiPhase>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#PlaceRoofUnderlayment -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#PlaceRoofUnderlayment">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#RenovationSuggestion"/>
        <rdfs:label xml:lang="nl">plaats onderdak</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">place roof underlayment</rdfs:label>
        <hasNuisanceLevel xml:lang="nl">laag</hasNuisanceLevel>
        <hasNuisanceLevel xml:lang="en">low</hasNuisanceLevel>
        <hasPointOfAttention xml:lang="nl">Besteed extra aandacht bij de plaatsing van het onderdak, zodat dit volledig lucht- en waterdicht wordt uitgevoerd.</hasPointOfAttention>
        <hasPointOfAttention xml:lang="en">Pay extra attention when installing the roof underlayment so that it is completely air- and watertight.</hasPointOfAttention>
        <permitNeeded xml:lang="nl">niet nodig (Vlaanderen)</permitNeeded>
        <permitNeeded xml:lang="en">not necessary (Flanders)</permitNeeded>
        <requiresMultiPhase xml:lang="nl">nee</requiresMultiPhase>
        <requiresMultiPhase xml:lang="en">no</requiresMultiPhase>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#PlaceSunShade -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#PlaceSunShade">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#RenovationSuggestion"/>
        <rdfs:label xml:lang="nl">plaats zonnewering</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">place sunshade</rdfs:label>
        <hasNuisanceLevel xml:lang="nl">laag</hasNuisanceLevel>
        <hasNuisanceLevel xml:lang="en">low</hasNuisanceLevel>
        <hasPointOfAttention xml:lang="nl">Buitenzonwering is over het algemeen efficiënter dan binnenzonwering.</hasPointOfAttention>
        <hasPointOfAttention xml:lang="en">Outdoor blinds are generally more efficient than indoor blinds.</hasPointOfAttention>
        <permitNeeded xml:lang="nl">niet nodig (Vlaanderen)</permitNeeded>
        <permitNeeded xml:lang="en">not necessary (Flanders)</permitNeeded>
        <requiresMultiPhase xml:lang="nl">nee</requiresMultiPhase>
        <requiresMultiPhase xml:lang="en">no</requiresMultiPhase>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#PlugAndPlayPanels -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#PlugAndPlayPanels">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#RenovationSuggestion"/>
        <rdfs:label xml:lang="nl">plaats plug and play PV-panelen</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">place plug and play PV-panels</rdfs:label>
        <hasNuisanceLevel xml:lang="nl">laag</hasNuisanceLevel>
        <hasNuisanceLevel xml:lang="en">low</hasNuisanceLevel>
        <hasPointOfAttention xml:lang="en">At the creation of this tool, these panels are only in their infancy on the Belgian commercial market. So be sure to check current recommendations and regulations yourself.</hasPointOfAttention>
        <hasPointOfAttention xml:lang="nl">Bevestig het paneel stevig, zodat dit niet kan losraken bij bijvoorbeeld hevige rukwinden. Denk er ook aan dat u een weer- en waterbestendig stopcontact nodig zal hebben, of een verlengsnoer bestemd voor gebruik buitenshuis.</hasPointOfAttention>
        <hasPointOfAttention xml:lang="nl">Bij de creatie van deze tool, staan deze panelen slechts in hun kinderschoenen op de Belgische commerciële markt. Controleer dus vooral zelf de huidige aanbevelingen en regelgeving.</hasPointOfAttention>
        <hasPointOfAttention xml:lang="en">Fix the panel securely so that it cannot come loose in violent squalls, for example. Also remember that you will need a weather- and water-resistant socket, or an extension cord intended for outdoor use.</hasPointOfAttention>
        <hasPointOfAttention xml:lang="en">In Flanders, a maximum of two solar panels may be installed per family. Furthermore, the inverter of a plug-and-play solar panel may not exceed 800W.</hasPointOfAttention>
        <hasPointOfAttention xml:lang="nl">In Vlaanderen mogen er maximaal twee zonnepanelen per gezin geïnstalleerd worden. Verder mag de omvormer van een plug-and-play zonnepaneel maximaal 800W bedragen.</hasPointOfAttention>
        <hasPointOfAttention xml:lang="nl">Niet alle toestellen op de (Belgische) markt zijn gehomologeerd, controleer steeds de officiële lijst van Synergrid vooraleer u een paneel aankoopt. </hasPointOfAttention>
        <hasPointOfAttention xml:lang="en">Not all devices on the (Belgian) market are homologated, always check Synergrid&apos;s official list before purchasing a panel.</hasPointOfAttention>
        <permitNeeded xml:lang="nl">niet nodig (Vlaanderen)</permitNeeded>
        <permitNeeded xml:lang="en">not necessary (Flanders)</permitNeeded>
        <requiresMultiPhase xml:lang="nl">nee</requiresMultiPhase>
        <requiresMultiPhase xml:lang="en">no</requiresMultiPhase>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#PowerConnection -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#PowerConnection">
        <rdfs:comment xml:lang="en">A power connection connects the power grid to a meter box, providing power in the home.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Een elektriciteitsaansluiting verbindt het energienet met een meterkast, waardoor er stroom is in de woning.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">elektriciteitsaansluiting</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">power connection</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#PriorState -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#PriorState">
        <owl:equivalentClass>
            <owl:Class>
                <owl:unionOf rdf:parseType="Collection">
                    <owl:Class>
                        <owl:intersectionOf rdf:parseType="Collection">
                            <rdf:Description rdf:about="http://bimerr.iot.linkeddata.es/def/material-properties#MaterialLayerSet"/>
                            <owl:Restriction>
                                <owl:onProperty rdf:resource="https://w3id.org/reno#changedInto"/>
                                <owl:someValuesFrom rdf:resource="http://bimerr.iot.linkeddata.es/def/material-properties#MaterialLayerSet"/>
                            </owl:Restriction>
                        </owl:intersectionOf>
                    </owl:Class>
                    <owl:Class>
                        <owl:intersectionOf rdf:parseType="Collection">
                            <rdf:Description rdf:about="https://w3id.org/reno#WindowFrame"/>
                            <owl:Restriction>
                                <owl:onProperty rdf:resource="https://w3id.org/reno#changedInto"/>
                                <owl:someValuesFrom rdf:resource="https://w3id.org/reno#WindowFrame"/>
                            </owl:Restriction>
                        </owl:intersectionOf>
                    </owl:Class>
                    <owl:Class>
                        <owl:intersectionOf rdf:parseType="Collection">
                            <rdf:Description rdf:about="https://w3id.org/reno#WindowGlazing"/>
                            <owl:Restriction>
                                <owl:onProperty rdf:resource="https://w3id.org/reno#changedInto"/>
                                <owl:someValuesFrom rdf:resource="https://w3id.org/reno#WindowGlazing"/>
                            </owl:Restriction>
                        </owl:intersectionOf>
                    </owl:Class>
                </owl:unionOf>
            </owl:Class>
        </owl:equivalentClass>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">De eerdere toestand duidt alle toestanden dat een gebouwelement had voor een renovatie aan.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The prior state denotes all states that a building element had before a renovation.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">eerdere toestand</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">prior state</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#Quiet -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#Quiet">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#SoundLevel"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Wanneer het (gewenste) geluidsniveau van een kamer stil is.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">When the (desired) sound level of a room is quiet.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">quiet</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">stil</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#Radiator -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#Radiator">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://saref.etsi.org/saref4bldg/SpaceHeater"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A radiator is a heat exchange device that transfers heat from hot water to the surrounding air through both convection and radiation.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Een radiator is een warmtewisselaar die warmte van warm water overdraagt aan de omringende lucht door zowel convectie als straling.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">radiator</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">radiator</rdfs:label>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="en">https://en.wikipedia.org/wiki/Radiator</rdfs:seeAlso>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="nl">https://nl.wikipedia.org/wiki/Radiateur</rdfs:seeAlso>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#RemoveAsbestosFlatRoof -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#RemoveAsbestosFlatRoof">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#RenovationSuggestion"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">remove asbestos from flat roof</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">verwijder asbest van plat dak</rdfs:label>
        <hasNuisanceLevel xml:lang="nl">matig</hasNuisanceLevel>
        <hasNuisanceLevel xml:lang="en">moderate</hasNuisanceLevel>
        <hasPointOfAttention xml:lang="nl">Hechtgebonden asbest kan u zelf verwijderen, maar neem de correcte voorzorgsmaatregelen. Voor het verwijderen van niet-hechtgebonden asbest moet u een erkend asbestverwijderaar inschakelen.</hasPointOfAttention>
        <hasPointOfAttention xml:lang="en">You can remove bonded asbestos yourself, but take the correct precautions. To remove non-bonded asbestos, hire a licensed asbestos removal company.</hasPointOfAttention>
        <permitNeeded xml:lang="nl">niet nodig (Vlaanderen)</permitNeeded>
        <permitNeeded xml:lang="en">not necessary (Flanders)</permitNeeded>
        <requiresMultiPhase xml:lang="nl">nee</requiresMultiPhase>
        <requiresMultiPhase xml:lang="en">no</requiresMultiPhase>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#RemoveAsbestosGableRoof -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#RemoveAsbestosGableRoof">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#RenovationSuggestion"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">remove asbestos from gable roof</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">verwijder asbest van hellend dak</rdfs:label>
        <hasNuisanceLevel xml:lang="nl">laag</hasNuisanceLevel>
        <hasNuisanceLevel xml:lang="en">low</hasNuisanceLevel>
        <hasPointOfAttention xml:lang="nl">Hechtgebonden asbest kan u zelf verwijderen, maar neem de correcte voorzorgsmaatregelen. Voor het verwijderen van niet-hechtgebonden asbest moet u een erkend asbestverwijderaar inschakelen.</hasPointOfAttention>
        <hasPointOfAttention xml:lang="en">You can remove bonded asbestos yourself, but take the correct precautions. To remove non-bonded asbestos, hire a licensed asbestos removal company.</hasPointOfAttention>
        <permitNeeded xml:lang="nl">niet nodig (Vlaanderen)</permitNeeded>
        <permitNeeded xml:lang="en">not necessary (Flanders)</permitNeeded>
        <requiresMultiPhase xml:lang="nl">nee</requiresMultiPhase>
        <requiresMultiPhase xml:lang="en">no</requiresMultiPhase>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#RenovatedElement -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#RenovatedElement">
        <owl:equivalentClass>
            <owl:Class>
                <owl:intersectionOf rdf:parseType="Collection">
                    <rdf:Description rdf:about="https://pi.pauwel.be/voc/buildingelement#BuildingElement"/>
                    <owl:Class>
                        <owl:unionOf rdf:parseType="Collection">
                            <owl:Restriction>
                                <owl:onProperty rdf:resource="http://bimerr.iot.linkeddata.es/def/material-properties#hasMaterialLayerSet"/>
                                <owl:minQualifiedCardinality rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#nonNegativeInteger">2</owl:minQualifiedCardinality>
                                <owl:onClass rdf:resource="http://bimerr.iot.linkeddata.es/def/material-properties#MaterialLayerSet"/>
                            </owl:Restriction>
                            <owl:Restriction>
                                <owl:onProperty rdf:resource="https://w3id.org/reno#hasFrame"/>
                                <owl:minQualifiedCardinality rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#nonNegativeInteger">2</owl:minQualifiedCardinality>
                                <owl:onClass rdf:resource="https://w3id.org/reno#WindowFrame"/>
                            </owl:Restriction>
                            <owl:Restriction>
                                <owl:onProperty rdf:resource="https://w3id.org/reno#hasGlazing"/>
                                <owl:minQualifiedCardinality rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#nonNegativeInteger">2</owl:minQualifiedCardinality>
                                <owl:onClass rdf:resource="https://w3id.org/reno#WindowGlazing"/>
                            </owl:Restriction>
                        </owl:unionOf>
                    </owl:Class>
                </owl:intersectionOf>
            </owl:Class>
        </owl:equivalentClass>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A renovated element is a building element which has undergone modifications during a renovation (intervention).</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Een gerenoveerd element is een gebouwelement dat wijzigingen heeft ondergaan tijdens een renovatie (interventie).</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">gerenoveerd element</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">renovated element</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#Renovation -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#Renovation">
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="https://w3id.org/reno#hasRenovationIntervention"/>
                <owl:someValuesFrom rdf:resource="https://w3id.org/reno#RenovationIntervention"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="https://w3id.org/reno#hasEndDate"/>
                <owl:someValuesFrom rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="https://w3id.org/reno#hasRenovationCost"/>
                <owl:someValuesFrom rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#decimal"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="https://w3id.org/reno#hasStartDate"/>
                <owl:someValuesFrom rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A renovation indicates the process of improving broken, damaged, or outdated structures. A renovation often consists of multiple renovation interventions.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Een renovatie duidt het proces van het verbeteren van kapotte, beschadigde of verouderde structuren aan. Een renovatie bestaat vaak uit meerdere renovatie interventies.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">renovatie</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">renovation</rdfs:label>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="en">https://en.wikipedia.org/wiki/Renovation</rdfs:seeAlso>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="nl">https://nl.wikipedia.org/wiki/Renovatie</rdfs:seeAlso>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#RenovationIntervention -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#RenovationIntervention">
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="https://w3id.org/reno#isRenovationInterventionOf"/>
                <owl:someValuesFrom rdf:resource="https://w3id.org/reno#Renovation"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A renovation consists often of multiple renovation interventions. The division of interventions is considered per building element.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Een renovatie bestaat vaak uit meerdere renovatie interventies. De opsplitsting van interventies wordt gezien per bouwelement.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">renovatie interventie</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">renovation intervention</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#RenovationMotivation -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#RenovationMotivation">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#Motivation"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">De renovatie motivatie van een persoon is de motivatie waarom een persoon wil renoveren.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The renovation motivation of a person is the motivation why a person wants to renovate.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">renovatie motivatie</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">renovation motivation</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#RenovationSuggestion -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#RenovationSuggestion">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.daml.org/services/owl-s/1.1/Process.owl#AtomicProcess"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A renovation suggestion is a suggestion to renovate a specific part of a building. The renovation can be energetic, aesthetic, etc.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Een renovatiesuggestie is een suggestie om een specifiek deel van een gebouw te renoveren. De renovatie kan energetisch, esthetisch, etc. zijn.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">renovatiesuggestie</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">renovation suggestion</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#ReplaceFlatRoof -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#ReplaceFlatRoof">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#RenovationSuggestion"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">replace flat roof</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">vervang plat dak</rdfs:label>
        <hasNuisanceLevel xml:lang="en">high</hasNuisanceLevel>
        <hasNuisanceLevel xml:lang="nl">hoog</hasNuisanceLevel>
        <hasPointOfAttention xml:lang="en">Condensation problems can occur without a vapour barrier. Always install the vapour barrier on the warm side of the insulation.</hasPointOfAttention>
        <hasPointOfAttention xml:lang="nl">Idealiter voorziet u een dakopstand van 15cm, en een minimale hellingsgraad van 2% om correcte afwatering te garanderen. We raden aan om voor een warme dakopbouw te opteren.</hasPointOfAttention>
        <hasPointOfAttention xml:lang="en">Ideally, you should provide a roof edge of 15cm, and a minimum gradient of 2% to ensure correct drainage. We recommend opting for a warm roof setup.</hasPointOfAttention>
        <hasPointOfAttention xml:lang="nl">Zonder een dampscherm kunnen zich condensatieproblemen voordoen. Plaats het dampscherm steeds aan de warme zijde van de isolatie.</hasPointOfAttention>
        <permitNeeded xml:lang="nl">meldingsplicht (Vlaanderen)</permitNeeded>
        <permitNeeded xml:lang="en">reporting obligation (Flanders)</permitNeeded>
        <requiresMultiPhase xml:lang="nl">nee</requiresMultiPhase>
        <requiresMultiPhase xml:lang="en">no</requiresMultiPhase>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#ReplaceGableRoof -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#ReplaceGableRoof">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#RenovationSuggestion"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">replace gable roof</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">vervang hellend dak</rdfs:label>
        <hasNuisanceLevel xml:lang="en">high</hasNuisanceLevel>
        <hasNuisanceLevel xml:lang="nl">hoog</hasNuisanceLevel>
        <hasPointOfAttention xml:lang="en">A roof renovation is an opportunity for installing roof plane windows if you want to use the space under the pitched roof.</hasPointOfAttention>
        <hasPointOfAttention xml:lang="nl">Een dakvernieuwing is een opportuniteit voor het plaatsen van dakvlakvensters indien u de ruimte onder het schuine dak in gebruik wil nemen.</hasPointOfAttention>
        <hasPointOfAttention xml:lang="nl">Houd bij de vernieuwing van uw dak al rekening met eventuele leidingdoorvoeren, die nodig kunnen zijn voor een ventilatiesysteem, zonneboiler of zonnepanelen.</hasPointOfAttention>
        <hasPointOfAttention xml:lang="en">If your facades are not yet insulated, extend the roof overhangs now so that the external wall insulation can connect to the roof insulation. Also place the rainwater drains so that the external wall insulation can still be placed.</hasPointOfAttention>
        <hasPointOfAttention xml:lang="nl">Indien uw gevels nog niet geïsoleerd zijn, verleng dan nu al de dakoversteken zodat de buitenmuurisolatie op de dakisolatie kan aansluiten. Plaats ook de regenwaterafvoer zodanig dat de buitenmuurisolatie nog geplaatst kan worden.</hasPointOfAttention>
        <hasPointOfAttention xml:lang="en">When renewing your roof, already take into account any ducts which may be needed for a ventilation system, solar water heater or solar panels.</hasPointOfAttention>
        <permitNeeded xml:lang="nl">enkel indien dakgebinte wordt vernieuwd (Vlaanderen)</permitNeeded>
        <permitNeeded xml:lang="en">only if roof framework is renewed (Flanders)</permitNeeded>
        <requiresMultiPhase xml:lang="nl">nee</requiresMultiPhase>
        <requiresMultiPhase xml:lang="en">no</requiresMultiPhase>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#ReplaceGlazing -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#ReplaceGlazing">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#RenovationSuggestion"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">replace glazing</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">vervang glas</rdfs:label>
        <hasNuisanceLevel xml:lang="en">high</hasNuisanceLevel>
        <hasNuisanceLevel xml:lang="nl">hoog</hasNuisanceLevel>
        <hasPointOfAttention xml:lang="en">Check that your window frames are still in good condition, as they need to be straight enough to fit new glass in, and also strong enough, as the new glass will presumably weigh more than the old glass.</hasPointOfAttention>
        <hasPointOfAttention xml:lang="en">Check that your window frames have the right thickness, which depends on the type of glazing you want to install in them.</hasPointOfAttention>
        <hasPointOfAttention xml:lang="nl">Controleer of je raamkaders de juiste dikte hebben, welke afhankelijk is van het type beglazing dat je erin wil plaatsen.</hasPointOfAttention>
        <hasPointOfAttention xml:lang="nl">Controleer of je raamkaders nog in goede staat zijn, ze moeten namelijk recht genoeg zijn om nieuw glas in te plaatsen, en ook sterk genoeg, aangezien het nieuwe glas vermoedelijk meer zal wegen dan het oude glas.</hasPointOfAttention>
        <permitNeeded xml:lang="nl">niet nodig (Vlaanderen)</permitNeeded>
        <permitNeeded xml:lang="en">not necessary (Flanders)</permitNeeded>
        <requiresMultiPhase xml:lang="nl">nee</requiresMultiPhase>
        <requiresMultiPhase xml:lang="en">no</requiresMultiPhase>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#ReplaceVentilationSystem -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#ReplaceVentilationSystem">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#RenovationSuggestion"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">replace ventilation system</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">vervang ventilatiesysteem</rdfs:label>
        <hasNuisanceLevel xml:lang="nl">matig</hasNuisanceLevel>
        <hasNuisanceLevel xml:lang="en">moderate</hasNuisanceLevel>
        <hasPointOfAttention xml:lang="en">A ventilation system D will have slightly more impact on your home, as it requires ductwork for both supply and return.</hasPointOfAttention>
        <hasPointOfAttention xml:lang="nl">Een ventilatiesysteem D zal iets meer impact hebben op je woning, aangezien er kanalen nodig zijn voor zowel toe- als afvoer.</hasPointOfAttention>
        <hasPointOfAttention xml:lang="en">For a ventilation system C, you need grilles in your window frames.</hasPointOfAttention>
        <hasPointOfAttention xml:lang="nl">Voor een ventilatiesysteem C heb je roosters in je raamkaders nodig.</hasPointOfAttention>
        <permitNeeded xml:lang="nl">niet nodig indien de bovengrondse onderdelen minstens 2m verwijderd zijn van de perceelsgrens (Vlaanderen)</permitNeeded>
        <permitNeeded xml:lang="en">not necessary if the above-ground parts are at least 2m away from the parcel boundary (Flanders)</permitNeeded>
        <requiresMultiPhase xml:lang="en">maybe, depending on the system</requiresMultiPhase>
        <requiresMultiPhase xml:lang="nl">mogelijks, afhankelijk van het systeem</requiresMultiPhase>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#ReplaceWindows -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#ReplaceWindows">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#RenovationSuggestion"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">replace windows</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">vervang ramen</rdfs:label>
        <hasNuisanceLevel xml:lang="en">high</hasNuisanceLevel>
        <hasNuisanceLevel xml:lang="nl">hoog</hasNuisanceLevel>
        <hasPointOfAttention xml:lang="en">Do you currently have a ventilation system type A or C, or are you planning to install a natural supply system? If so, be sure to provide enough grilles on your window frames so that enough fresh air can flow into your home.</hasPointOfAttention>
        <hasPointOfAttention xml:lang="nl">Heb je momenteel een ventilatiesysteem A of C, of ben je van plan een systeem met natuurlijke toevoer te plaatsen? Voorzie dan zeker voldoende roosters aan je raamkaders, zodat er voldoende verse lucht in je woning kan binnenstromen.</hasPointOfAttention>
        <permitNeeded xml:lang="nl">niet nodig indien de afmetingen worden behouden (Vlaanderen)</permitNeeded>
        <permitNeeded xml:lang="en">not necessary if the measurements are kept (Flanders)</permitNeeded>
        <requiresMultiPhase xml:lang="nl">nee</requiresMultiPhase>
        <requiresMultiPhase xml:lang="en">no</requiresMultiPhase>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#Resident -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#Resident">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://xmlns.com/foaf/spec/Person"/>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="https://w3id.org/reno#hasAddress"/>
                <owl:someValuesFrom rdf:resource="https://w3id.org/reno#Address"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="https://w3id.org/reno#isResidentOf"/>
                <owl:someValuesFrom rdf:resource="https://w3id.org/bot#Building"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="https://w3id.org/reno#residentSince"/>
                <owl:someValuesFrom rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#gYear"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="https://w3id.org/reno#residentUntil"/>
                <owl:someValuesFrom rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#gYear"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">A resident is someone who lives in a building. A person&apos;s domicile is often look at to determine which building is resided bu them.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Een bewoner is iemand die in een gebouw woont. Vaak wordt er gekeken naar de domicilie van een persoon, om te bepalen welk gebouw door hen wordt bewoond.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">bewoner</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">resident</rdfs:label>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="en">https://en.wikipedia.org/wiki/Domicile_(law)</rdfs:seeAlso>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="nl">https://nl.wikipedia.org/wiki/Domicilie</rdfs:seeAlso>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#SemiDetachedBuilding -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#SemiDetachedBuilding">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/bot#Building"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A semi-detached building is a building that shares a wall with another house on one side.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Een halfopen bebouwing is een gebouw dat aan een zijde een muur deelt met een andere woning.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">halfopen bebouwing</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">semi-detached building</rdfs:label>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="en">https://en.wikipedia.org/wiki/Semi-detached</rdfs:seeAlso>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="nl">https://nl.wikipedia.org/wiki/Twee-onder-een-kapwoning</rdfs:seeAlso>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#Showering -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#Showering">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://saref.etsi.org/core/Task"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Wanneer iets (bijv. een apparaat of drager) wordt gebruikt om te douchen.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">When something (e.g. a device or commodity) is used for showering.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">douchen</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">showering</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#SingleGlazing -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#SingleGlazing">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#WindowGlazingType"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Enkele beglazing bestaat uit slechts één glazen paneel. Dit type beglazing heeft slechte thermische en akoestische eigenschappen.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Single-glazing consists of only one glass panel. This type of glazing has poor thermal and acoustic properties.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">enkel glas</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">single glazing</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#SinglePhase -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#SinglePhase">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#PowerConnection"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A single-phase connection is a type of electricity connection. This provides enough electricity for domestic use.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Een monofasige aansluiting is een type elektriciteitsaansluiting. Dit biedt genoeg elektriciteit voor huishoudelijk gebruik.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">monofasig</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">single-phase</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#SolarBoiler -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#SolarBoiler">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://saref.etsi.org/saref4bldg/Boiler"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A solar water heater heats up water with energy obtained from the sun.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Een zonneboiler verwarmt water met energie van de zon.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">solar boiler</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">zonneboiler</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#SoundLevel -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#SoundLevel">
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Het geluidsniveau van een ruimte geeft weer welk geluid toegestaan is of voorkomt in deze ruimte. Vaak hangt dit samen met de functie van de ruimte.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The sound level of a room reflects what sound is allowed or occurs in this room. This is often related to the function of the room.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">geluidsniveau</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">sound level</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#South -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#South">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#Orientation"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Een van de vier kardinale richtingen, meestal aangeduid als Z.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">One of the four cardinal directions, commonly denoted as S.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">south</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">zuiden</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#SpaceCooling -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#SpaceCooling">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://saref.etsi.org/core/Task"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Wanneer iets (bijv. een apparaat of drager) wordt gebruikt voor ruimtekoeling.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">When something (e.g. a device or commodity) is used for space cooling.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">ruimtekoeling</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">space cooling</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#SpaceHeating -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#SpaceHeating">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://saref.etsi.org/core/Task"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Wanneer iets (bijv. een apparaat of drager) wordt gebruikt voor ruimteverwarming.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">When something (e.g. a device or commodity) is used for space heating.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">ruimteverwarming</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">space heating</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#SpaceUsage -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#SpaceUsage">
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Het ruimtegebruik geeft aan waarvoor een bepaalde ruimte wordt gebruikt.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The space usage indicates for what purpose a certain room is used.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">ruimtegebruik</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">space usage</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#State -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#State">
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="https://w3id.org/reno#hasStateDate"/>
                <owl:someValuesFrom rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="https://w3id.org/reno#hasStateValue"/>
                <owl:someValuesFrom rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#integer"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">De staat van iets geeft de toestand aan met betrekking tot het uiterlijk, de kwaliteit of de efficiëntie ervan.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The state of something indicates the state with regard to its appearance, quality or efficiency.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">staat</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">state</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#Steel -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#Steel">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#WindowFrameMaterial"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Staal is een legering van ijzer en koolstof met een verbeterde sterkte en breukvastheid in vergelijking met andere vormen van ijzer. Vanwege de hoge treksterkte en lage kosten is staal een van de meest geproduceerde materialen ter wereld.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Steel is an alloy of iron and carbon with improved strength and fracture resistance compared to other forms of iron. Because of its high tensile strength and low cost, steel is one of the most commonly manufactured materials in the world.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">staal</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">steel</rdfs:label>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="en">https://en.wikipedia.org/wiki/Steel</rdfs:seeAlso>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="nl">https://nl.wikipedia.org/wiki/Staal_(legering)</rdfs:seeAlso>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#Stove -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#Stove">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://saref.etsi.org/saref4bldg/SpaceHeater"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A stove is a heating device in which heat is generated by burning fuel.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Een kachel is een verwarmingsapparaat waarin er warmte door middel van verbranding van brandstof wordt opgewekt.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">kachel</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">stove</rdfs:label>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="en">https://en.wikipedia.org/wiki/Stove</rdfs:seeAlso>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="nl">https://nl.wikipedia.org/wiki/Kachel</rdfs:seeAlso>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#TakingASauna -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#TakingASauna">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://saref.etsi.org/core/Task"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Wanneer iets (bijv. een apparaat of drager) wordt gebruikt om een sauna te nemen.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">When something (e.g. a device or commodity) is used to take a sauna.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">een sauna nemen</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">taking a sauna</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#Tender -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#Tender">
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="https://w3id.org/reno#hasAffectedElement"/>
                <owl:someValuesFrom rdf:resource="https://w3id.org/bot#Element"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="https://w3id.org/reno#isSignedBy"/>
                <owl:someValuesFrom rdf:resource="http://xmlns.com/foaf/spec/Person"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="https://w3id.org/reno#hasSignatureDate"/>
                <owl:someValuesFrom rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A tender is a formal offer to conclude a contract, made at the request of a company&apos;s potential customer.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Een offerte is een formeel aanbod tot het sluiten van een overeenkomst, opgesteld op verzoek van een potentiële klant van een bedrijf.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">offerte</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">tender</rdfs:label>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="en">https://en.wikipedia.org/wiki/Bidding</rdfs:seeAlso>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="nl">https://nl.wikipedia.org/wiki/Offerte</rdfs:seeAlso>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#ToImproveEPC -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#ToImproveEPC">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#EnergyReductionMotivation"/>
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#RenovationMotivation"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Wanneer de eigenaar zijn woning wil renoveren om de EPC-waarde van de woning te verbeteren.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">When the owner wants to renovate their property to improve the EPC-value of the dwelling.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">EPC verbeteren</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">to improve EPC</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#ToImproveSustainability -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#ToImproveSustainability">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#RenovationMotivation"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Wanneer de eigenaar zijn woning wil renoveren om de duurzaamheid van de woning te verbeteren.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">When the owner wants to renovate their property to improve the sustainability of the dwelling.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">duurzaamheid verbeteren</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">to improve sustainability</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#ToIncreaseMarketValue -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#ToIncreaseMarketValue">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#RenovationMotivation"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Wanneer de eigenaar zijn woning wil renoveren om de marktwaarde van de woning te verhogen.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">When the owner wants to renovate their property to increase the market value of the dwelling.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">marktwaarde verhogen</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">to increase market value</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#ToIncreaseThermalComfort -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#ToIncreaseThermalComfort">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#RenovationMotivation"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Wanneer de eigenaar zijn woning wil renoveren om het thermisch comfort in de woning te verhogen.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">When the owner wants to renovate their property to increase the thermal comfort in the dwelling.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">thermisch comfort verhogen</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">to increase thermal comfort</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#ToLowerEnergyConsumption -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#ToLowerEnergyConsumption">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#RenovationMotivation"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Wanneer de eigenaar zijn woning wil renoveren om het energieverbruik van de woning te verlagen.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">When the owner wants to renovate their property to lower the energy consumption of the dwelling.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">het energieverbruik te verlagen</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">to lower energy consumption</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#ToLowerEnergyCost -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#ToLowerEnergyCost">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#RenovationMotivation"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Wanneer de eigenaar zijn woning wil renoveren om de energiekost van de woning te verlagen.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">When the owner wants to renovate their property to lower the energy cost of the dwelling.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">de energiekost te verlagen</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">to lower energy cost</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#TripleGlazing -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#TripleGlazing">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#WindowGlazingType"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Driedubbel glas bestaat uit drie glazen ruiten die van elkaar gescheiden zijn door spaties. Het heeft een betere isolatiewaarde dan dubbele beglazing.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Triple glazing consists of three glass window panes seperated by spaces. It has a better insulating value than double glazing.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">driedubbel glas</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">triple glazing</rdfs:label>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="en">https://en.wikipedia.org/wiki/Insulated_glazing</rdfs:seeAlso>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#UnknownInsulationGrade -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#UnknownInsulationGrade">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#InsulationGrade"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Dit geeft aan dat niet bekend is of het bouwelement geïsoleerd is.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">This indicates that it is not known whether the building element is insulated.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">onbekende isolatiegraad</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">unknown insulation grade</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#VentilationSystem -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#VentilationSystem">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://saref.etsi.org/saref4bldg/FlowMovingDevice"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Ventilatiesystemen worden gebruikt om buitenlucht in de geklimatiseerde ruimte te brengen om de kwaliteit van de binnenlucht te regelen en het thermisch comfort te behouden.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Ventilation systems are used to introduce outdoor air into the air-conditioned space for the purposes of controlling the quality of indoor air and maintaining thermal comfort.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">ventilatiesysteem</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">ventilation system</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#VentilationSystemA -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#VentilationSystemA">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#VentilationSystem"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Het ventilatiesysteem A werkt op basis van een natuurlijke luchttoevoer en luchtafvoer.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Ventilation system A works on the basis of natural air supply and air exhaust.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">ventilatiesysteem A</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">ventilation system A</rdfs:label>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="nl">https://www.vlaanderen.be/bouwen-wonen-en-energie/veilig-gezond-en-kwaliteitsvol-wonen/verluchting-en-ventilatie/ventilatiesystemen</rdfs:seeAlso>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#VentilationSystemB -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#VentilationSystemB">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#VentilationSystem"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Het ventilatiesysteem A werkt op basis van een mechanische luchttoevoer en een natuurlijke luchtafvoer.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Ventilation system A works on the basis of mechanical air supply and natural air exhaust.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">ventilatiesysteem B</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">ventilation system B</rdfs:label>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="nl">https://www.vlaanderen.be/bouwen-wonen-en-energie/veilig-gezond-en-kwaliteitsvol-wonen/verluchting-en-ventilatie/ventilatiesystemen</rdfs:seeAlso>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#VentilationSystemC -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#VentilationSystemC">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#VentilationSystem"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Het ventilatiesysteem A werkt op basis van een natuurlijke luchttoevoer en een mechanische luchtafvoer.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Ventilation system A works on the basis of natural air supply and mechanical air exhaust.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">ventilatiesysteem C</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">ventilation system C</rdfs:label>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="nl">https://www.vlaanderen.be/bouwen-wonen-en-energie/veilig-gezond-en-kwaliteitsvol-wonen/verluchting-en-ventilatie/ventilatiesystemen</rdfs:seeAlso>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#VentilationSystemD -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#VentilationSystemD">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#VentilationSystem"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Het ventilatiesysteem A werkt op basis van een natuurlijke luchttoevoer en luchtafvoer.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Ventilation system A works on the basis of mechanical air supply and air exhaust.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">ventilatiesysteem D</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">ventilation system D</rdfs:label>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="nl">https://www.vlaanderen.be/bouwen-wonen-en-energie/veilig-gezond-en-kwaliteitsvol-wonen/verluchting-en-ventilatie/ventilatiesystemen</rdfs:seeAlso>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#VeryQuiet -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#VeryQuiet">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#SoundLevel"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Wanneer het (gewenste) geluidsniveau van een kamer heel stil is.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">When the (desired) sound level of a room is very quiet.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">heel stil</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">very quiet</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#Water -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#Water">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://saref.etsi.org/core/NaturalResourceCommodity"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Water is an inorganic compound. It is a transparent, tasteless, odorless, and nearly colorless chemical substance.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Water is een anorganische verbinding. Het is een transparante, smaakloze, geurloze en bijna kleurloze chemische stof.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">water</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">water</rdfs:label>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="en">https://en.wikipedia.org/wiki/Water</rdfs:seeAlso>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="nl">https://nl.wikipedia.org/wiki/Water</rdfs:seeAlso>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#WaterHeating -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#WaterHeating">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://saref.etsi.org/core/Task"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Wanneer iets (bijv. een apparaat of drager) wordt gebruikt voor waterverwarming.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">When something (e.g. a device or commodity) is used for water heating.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">water heating</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">waterverwarming</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#WellInsulated -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#WellInsulated">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#InsulationGrade"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Dit geeft aan dat het gebouwelement goed geïsoleerd is.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">This indicates that the building element is well insulated.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">goed geïsoleerd</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">well insulated</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#West -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#West">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#Orientation"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Een van de vier kardinale richtingen, meestal aangeduid als W.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">One of the four cardinal directions, commonly denoted as W.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">west</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="nl">westen</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#WindowFrame -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#WindowFrame">
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="https://w3id.org/reno#hasFrameMaterial"/>
                <owl:someValuesFrom rdf:resource="https://w3id.org/reno#WindowFrameMaterial"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="https://w3id.org/reno#isFrameOf"/>
                <owl:someValuesFrom rdf:resource="https://pi.pauwel.be/voc/buildingelement#Window"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="https://w3id.org/reno#hasFrameThickness"/>
                <owl:someValuesFrom rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#decimal"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="https://w3id.org/reno#hasThermalBreak"/>
                <owl:someValuesFrom rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#boolean"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:comment xml:lang="en">A window frame is a rectangular frame, edging or framework in which windows or movable sash sheets are placed. It is a component of a window.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Een raamkader is een rechthoekig frame, randwerk of raamwerk waarin ruiten of beweegbare raambladen worden geplaatst. Het is een onderdeel van een raam.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">raamkader</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">window frame</rdfs:label>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="nl">https://nl.wikipedia.org/wiki/Raamkozijn</rdfs:seeAlso>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#WindowFrameMaterial -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#WindowFrameMaterial">
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Het materiaal waaruit het raamkader vervaardigd is.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The material from which the window frame is made.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">raamkader materiaal</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">window frame material</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#WindowGlazing -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#WindowGlazing">
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="https://w3id.org/reno#hasGlazingType"/>
                <owl:someValuesFrom rdf:resource="https://w3id.org/reno#WindowGlazingType"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:subClassOf>
            <owl:Restriction>
                <owl:onProperty rdf:resource="https://w3id.org/reno#isGlazingOf"/>
                <owl:someValuesFrom rdf:resource="https://pi.pauwel.be/voc/buildingelement#Window"/>
            </owl:Restriction>
        </rdfs:subClassOf>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">De beglazing is het (vaak transparante) deel van een raam dat vervat zit in het raamkader.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The glazing is the (often transparent) part of a window contained within the window frame.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">raam beglazing</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">window glazing</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#WindowGlazingType -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#WindowGlazingType">
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Het type beglazing heeft veel invloed op de thermische en akoestische performantie van het raam.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The type of glazing has a lot of influence on the thermal and acoustic performance of the window.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">raambeglazingstype</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">window glazing type</rdfs:label>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/reno#Wood -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/reno#Wood">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://saref.etsi.org/core/EnergyCommodity"/>
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://saref.etsi.org/core/NaturalResourceCommodity"/>
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/reno#WindowFrameMaterial"/>
        <rdfs:comment xml:lang="nl">Hout is een structureel weefsel of materiaal dat gevonden wordt in de stammen en wortels van bomen en andere houtachtige planten.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Wood is a structural tissue or material found in the stems and roots of trees and other woody plants.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="nl">hout</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">wood</rdfs:label>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="en">https://en.wikipedia.org/wiki/Wood</rdfs:seeAlso>
        <rdfs:seeAlso xml:lang="nl">https://nl.wikipedia.org/wiki/Hout</rdfs:seeAlso>
    </owl:Class>
</rdf:RDF>



<!-- Generated by the OWL API (version 5.1.18) https://github.com/owlcs/owlapi/ -->


