@prefix : <https://w3id.org/reno#> .
@prefix owl: <http://www.w3.org/2002/07/owl#> .
@prefix rdf: <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#> .
@prefix xml: <http://www.w3.org/XML/1998/namespace> .
@prefix xsd: <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#> .
@prefix rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#> .
@base <https://w3id.org/reno#> .

<https://w3id.org/reno#> rdf:type owl:Ontology ;
                          owl:imports <http://www.daml.org/services/owl-s/1.1/Process.owl> ,
                                      <http://xmlns.com/foaf/0.1/> ,
                                      <https://bimerr.iot.linkeddata.es/def/material-properties/ontology.ttl> ,
                                      <https://pi.pauwel.be/voc/buildingelement> ,
                                      <https://saref.etsi.org/saref4bldg/v2.1.1/> ,
                                      <https://w3id.org/bot> ;
                          <http://purl.org/dc/terms/abstract> "Deze ontologie werd ontwikkeld als onderdeel van het RE-ENNOVATE project. Het doel is om concepten vast te leggen, die relevant zijn bij het ontwerpen van energetische renovatie suggesties."@nl ,
                                                              "This ontology was developed as part of the RE-ENNOVATE project. It aims to capture concepts that are relevant when designing energy renovation suggestions."@en ;
                          <http://purl.org/dc/terms/creator> "Emma Nuyts" ,
                                                             "Femke Ongenae" ,
                                                             "Mathias De Brouwer" ;
                          <http://purl.org/dc/terms/license> "https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" ;
                          <http://purl.org/dc/terms/modified> "2025-07-14"^^xsd:date ;
                          <http://purl.org/dc/terms/title> "Renovatie en ENergie Optimalisatie (RENO)"@nl ,
                                                           "Renovation and ENergy Optimization (RENO)"@en ;
                          <http://purl.org/vocab/vann/preferredNamespacePrefix> "reno" ;
                          <http://purl.org/vocab/vann/preferredNamespaceUri> "https://w3id.org/reno#" ;
                          owl:versionInfo "1.0.0" .

#################################################################
#    Annotation properties
#################################################################

###  http://purl.org/dc/terms/abstract
<http://purl.org/dc/terms/abstract> rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  http://purl.org/dc/terms/contributor
<http://purl.org/dc/terms/contributor> rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  http://purl.org/dc/terms/creator
<http://purl.org/dc/terms/creator> rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  http://purl.org/dc/terms/license
<http://purl.org/dc/terms/license> rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  http://purl.org/dc/terms/title
<http://purl.org/dc/terms/title> rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  http://purl.org/vocab/vann/preferredNamespacePrefix
<http://purl.org/vocab/vann/preferredNamespacePrefix> rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  http://purl.org/vocab/vann/preferredNamespaceUri
<http://purl.org/vocab/vann/preferredNamespaceUri> rdf:type owl:AnnotationProperty .


###  https://w3id.org/reno#hasNuisanceLevel
:hasNuisanceLevel rdf:type owl:AnnotationProperty ;
                  rdfs:comment "Geeft het overlastniveau van een renovatiesuggestie aan."@nl ,
                               "Indicates the nuisance level of a renovation suggestion."@en ;
                  rdfs:label "has nuisance level"@en ,
                             "heeft overlastniveau"@nl ;
                  rdfs:range rdfs:Literal ;
                  rdfs:domain :RenovationSuggestion .


###  https://w3id.org/reno#hasPointOfAttention
:hasPointOfAttention rdf:type owl:AnnotationProperty ;
                     rdfs:comment "De relatie tussen een renovatie suggestie en zijn aandachtspunt(en)."@nl ,
                                  "The relationship between a renovation suggestion and its point(s) of attention."@en ;
                     rdfs:label "has point of attention"@en ,
                                "heeft aandachtspunt"@nl ;
                     rdfs:range rdfs:Literal ;
                     rdfs:domain :RenovationSuggestion .


###  https://w3id.org/reno#hasUnitPrice
:hasUnitPrice rdf:type owl:AnnotationProperty ;
              rdfs:comment "Geeft de eenheidsprijs aan voor de renovatiesuggestie. Dit kan per stuk of per vierkante meter zijn, afhankelijk van het type renovatie."@nl ,
                           "Indicates the unit price for the renovation suggestion. This can be per piece or per sqm, depending on the type of renovation."@en ;
              rdfs:label "has unit price"@en ,
                         "heeft eenheidsprijs"@nl ;
              rdfs:range xsd:decimal ;
              rdfs:domain :RenovationSuggestion .


###  https://w3id.org/reno#permitNeeded
:permitNeeded rdf:type owl:AnnotationProperty ;
              rdfs:comment "Geeft aan of een omgevingsvergunning nodig is voor de renovatiesuggestie."@nl ,
                           "Indicates whether or not a permit is required for the renovation suggestion."@en ;
              rdfs:label "permit needed"@en ,
                         "vergunning nodig"@nl ;
              rdfs:range rdfs:Literal ;
              rdfs:domain :RenovationSuggestion .


###  https://w3id.org/reno#requiresMultiPhase
:requiresMultiPhase rdf:type owl:AnnotationProperty ;
                    rdfs:comment "Geeft aan of een renovatiesuggestie een meerfasige elektriciteitsaansluiting vereist."@nl ,
                                 "Indicates whether or not a renovation suggestion requires a multi-phase electricity connection."@en ;
                    rdfs:label "requires multi-phase"@en ,
                               "vereist meerfasig"@nl ;
                    rdfs:range rdfs:Literal ;
                    rdfs:domain :RenovationSuggestion .


#################################################################
#    Datatypes
#################################################################

###  http://www.w3.org/2001/XMLSchema#gYear
xsd:gYear rdf:type rdfs:Datatype .


###  http://www.w3.org/2001/XMLSchema#time
xsd:time rdf:type rdfs:Datatype .


#################################################################
#    Object Properties
#################################################################

###  https://w3id.org/reno#changedDuring
:changedDuring rdf:type owl:ObjectProperty ,
                        owl:FunctionalProperty ;
               rdfs:range :RenovationIntervention ;
               rdfs:comment "De relatie tussen een bouwcomponent (set materiaallagen, raamkader...) en de renovatie interventie waarbij het veranderde."@nl ,
                            "The relationship between a building component (material layer set, windowframe...) and the renovation intervention during which it changed."@en ;
               rdfs:label "changed during"@en ,
                          "veranderd tijdens"@nl .


###  https://w3id.org/reno#changedInto
:changedInto rdf:type owl:ObjectProperty ;
             rdfs:comment "De relatie tussen een bouwdeel (set materiaallagen, raamkader...) en het bouwdeel waarin het veranderde."@nl ,
                          "The relationship between a building component (material layer set, windowframe...) and the building component it changed into."@en ;
             rdfs:label "changed into"@en ,
                        "veranderd in"@nl .


###  https://w3id.org/reno#clustering
:clustering rdf:type owl:ObjectProperty ;
            rdfs:domain <http://xmlns.com/foaf/spec/Person> ;
            rdfs:range :Persona ;
            rdfs:comment "Links a person to their clustered persona."@en ,
                         "Linkt een persoon aan zijn geclusterde persona."@nl ;
            rdfs:label "clustering"@en ,
                       "clustering"@nl .


###  https://w3id.org/reno#commodityAccomplishes
:commodityAccomplishes rdf:type owl:ObjectProperty ;
                       rdfs:domain <https://saref.etsi.org/core/Commodity> ;
                       rdfs:range <https://saref.etsi.org/core/Task> ;
                       owl:propertyChainAxiom ( <https://saref.etsi.org/core/isConsumedBy>
                                                <https://saref.etsi.org/core/accomplishes>
                                              ) ;
                       rdfs:comment "De relatie tussen een drager en de taak die erdoor wordt verwezenlijkt."@nl ,
                                    "The relationship between a commodity and the task it accomplishes."@en ;
                       rdfs:label "commodity accomplishes"@en ,
                                  "drager verwezenlijkt"@nl .


###  https://w3id.org/reno#forRenovationIntervention
:forRenovationIntervention rdf:type owl:ObjectProperty ;
                           rdfs:domain :Tender ;
                           rdfs:range :RenovationIntervention ;
                           rdfs:comment "Links a tender to the renovation intervention to which the tender is related."@en ,
                                        "Linkt een offerte aan de renovatie interventie waarop de offerte betrekking heeft."@nl ;
                           rdfs:label "for renovation intervention"@en ,
                                      "voor renovatie interventie"@nl .


###  https://w3id.org/reno#hasAddress
:hasAddress rdf:type owl:ObjectProperty ;
            owl:inverseOf :isAddressOf ;
            rdfs:domain :Resident ;
            rdfs:range :Address ;
            owl:propertyChainAxiom ( :isResidentOf
                                     :hasAddress
                                   ) ;
            rdfs:comment "De relatie tussen een persoon en het adres waarop ze wonen."@nl ,
                         "The relationship between a person and the address they reside at."@en ;
            rdfs:label "has address"@en ,
                       "heeft adres"@nl .


###  https://w3id.org/reno#hasAffectedElement
:hasAffectedElement rdf:type owl:ObjectProperty ;
                    owl:inverseOf :isAffectedBy ;
                    rdfs:domain :Tender ;
                    rdfs:range <https://w3id.org/bot#Element> ;
                    rdfs:comment "De relatie tussen een offerte en de (bouw)elementen die erdoor worden beïnvloed."@nl ,
                                 "The relationship between a tender and the (building) elements it affects."@en ;
                    rdfs:label "has affected element"@en ,
                               "heeft invloed op element"@nl .


###  https://w3id.org/reno#hasCreator
:hasCreator rdf:type owl:ObjectProperty ;
            owl:inverseOf :isCreatorOf ;
            rdf:type owl:FunctionalProperty ;
            rdfs:domain :EnergyPerformanceCertificate ;
            rdfs:range :EnergyExpert ;
            rdfs:comment "De relatie tussen een energieprestatiecertificaat en de energiedeskundige die het opgesteld heeft."@nl ,
                         "The relationship between a energy performance certificate and the energy expert who created it."@en ;
            rdfs:label "has creator"@en ,
                       "heeft maker"@nl .


###  https://w3id.org/reno#hasDesiredSoundLevel
:hasDesiredSoundLevel rdf:type owl:ObjectProperty ;
                      rdfs:domain <https://w3id.org/bot#Space> ;
                      rdfs:range :SoundLevel ;
                      rdfs:comment "De relatie tussen een ruimte en zijn gewenst geluidsniveau."@nl ,
                                   "The relationship between a space and its desired sound level."@en ;
                      rdfs:label "has desired sound level"@en ,
                                 "heeft gewenst geluidsniveau"@nl .


###  https://w3id.org/reno#hasEnergyPerformanceCertificate
:hasEnergyPerformanceCertificate rdf:type owl:ObjectProperty ;
                                 rdfs:domain <https://w3id.org/bot#Zone> ;
                                 rdfs:range :EnergyPerformanceCertificate ;
                                 owl:propertyChainAxiom ( <https://w3id.org/bot#containsZone>
                                                          :hasEnergyPerformanceCertificate
                                                        ) ;
                                 rdfs:comment "De relatie tussen een zone en het bijhorende energieprestatiecertificaat. Een zone kan de energieprestatiecertificaten van de subzones aggregeren."@nl ,
                                              "The relationship between a zone and its energy performance certificate. A zone can aggregate the energy performance certificates of its subszones."@en ;
                                 rdfs:label "has energy performance certificate"@en ,
                                            "heeft energieprestatiecertificaat"@nl .


###  https://w3id.org/reno#hasFrame
:hasFrame rdf:type owl:ObjectProperty ;
          owl:inverseOf :isFrameOf ;
          rdfs:domain <https://pi.pauwel.be/voc/buildingelement#Window> ;
          rdfs:range :WindowFrame ;
          rdfs:comment "De relatie tussen een raam en zijn kader."@nl ,
                       "The relationship between a window and its frame."@en ;
          rdfs:label "has frame"@en ,
                     "heeft kader"@nl .


###  https://w3id.org/reno#hasFrameMaterial
:hasFrameMaterial rdf:type owl:ObjectProperty ,
                           owl:FunctionalProperty ;
                  rdfs:domain :WindowFrame ;
                  rdfs:range :WindowFrameMaterial ;
                  rdfs:comment "De relatie tussen een raamkader en het materiaal waaruit het vervaardigt is."@nl ,
                               "The relationship between a window frame and the material it is made of."@en ;
                  rdfs:label "frame material"@en ,
                             "kader materiaal"@nl .


###  https://w3id.org/reno#hasGlazing
:hasGlazing rdf:type owl:ObjectProperty ;
            owl:inverseOf :isGlazingOf ;
            rdfs:domain <https://pi.pauwel.be/voc/buildingelement#Window> ;
            rdfs:range :WindowGlazing ;
            rdfs:comment "De relatie tussen een raam en zijn beglazing."@nl ,
                         "The relationship between a window and its glazing."@en ;
            rdfs:label "has glazing"@en ,
                       "heeft beglazing"@nl .


###  https://w3id.org/reno#hasGlazingType
:hasGlazingType rdf:type owl:ObjectProperty ,
                         owl:FunctionalProperty ;
                rdfs:domain :WindowGlazing ;
                rdfs:range :WindowGlazingType ;
                rdfs:comment "De relatie tussen raambeglazing en het type."@nl ,
                             "The relationship between window glazing and its type."@en ;
                rdfs:label "has glazing type"@en ,
                           "heeft beglazingstype"@nl .


###  https://w3id.org/reno#hasHeatingPeriod
:hasHeatingPeriod rdf:type owl:ObjectProperty ;
                  owl:inverseOf :isHeatingPeriodOf ;
                  rdfs:domain <https://w3id.org/bot#Space> ;
                  rdfs:range :HeatingPeriod ;
                  rdfs:comment "De relatie tussen een ruimte en zijn verwarmingsperiode."@nl ,
                               "The relationship between a space and its heating period."@en ;
                  rdfs:label "has heating period"@en ,
                             "heeft verwarmingsperiode"@nl .


###  https://w3id.org/reno#hasInsulationGrade
:hasInsulationGrade rdf:type owl:ObjectProperty ;
                    owl:inverseOf :isInsulationGradeOf ;
                    rdf:type owl:FunctionalProperty ;
                    rdfs:domain <https://pi.pauwel.be/voc/buildingelement#BuildingElement> ;
                    rdfs:range :InsulationGrade ;
                    rdfs:comment "De relatie tussen een gebouwelement en de mate waarin het geïsoleerd is."@nl ,
                                 "The relationship between a building element and its grade of insulation."@en ;
                    rdfs:label "has insulation grade"@en ,
                               "heeft isolatiegraad"@nl .


###  https://w3id.org/reno#hasMotivation
:hasMotivation rdf:type owl:ObjectProperty ;
               owl:inverseOf :isMotivationOf ;
               rdfs:domain <http://xmlns.com/foaf/spec/Person> ;
               rdfs:range :Motivation ;
               rdfs:comment "De relatie tussen een persoon en hun motivatie."@nl ,
                            "The relationship between a person and their motivation."@en ;
               rdfs:label "has motivation"@en ,
                          "heeft motivatie"@nl .


###  https://w3id.org/reno#hasOrientation
:hasOrientation rdf:type owl:ObjectProperty ,
                         owl:FunctionalProperty ;
                rdfs:domain <https://w3id.org/bot#Space> ;
                rdfs:range :Orientation ;
                rdfs:comment "De relatie tussen een ruimte en zijn oriëntatie."@nl ,
                             "The relationship between a space and the orientation it faces."@en ;
                rdfs:label "orientation"@en ,
                           "oriëntatie"@nl .


###  https://w3id.org/reno#hasOwner
:hasOwner rdf:type owl:ObjectProperty ;
          owl:inverseOf :isOwnerOf ;
          rdfs:domain <https://w3id.org/bot#Zone> ;
          rdfs:range :Owner ;
          owl:propertyChainAxiom ( <https://w3id.org/bot#containsZone>
                                   :hasOwner
                                 ) ;
          rdfs:comment "De relatie tussen een zone en de persoon die het bezit."@nl ,
                       "The relationship between a zone and the person that owns it."@en ;
          rdfs:label "has owner"@en ,
                     "heeft eigenaar"@nl .


###  https://w3id.org/reno#hasPlannedSpaceUsage
:hasPlannedSpaceUsage rdf:type owl:ObjectProperty ;
                      rdfs:domain <https://w3id.org/bot#Space> ;
                      rdfs:range :SpaceUsage ;
                      rdfs:comment "De relatie tussen een ruimte en zijn gepland type gebruik."@nl ,
                                   "The relationship between a space and its planned type of usage."@en ;
                      rdfs:label "has planned space usage"@en ,
                                 "heeft gepland ruimtegebruik"@nl .


###  https://w3id.org/reno#hasPowerConnection
:hasPowerConnection rdf:type owl:ObjectProperty ,
                             owl:FunctionalProperty ;
                    rdfs:domain <https://w3id.org/bot#Zone> ;
                    rdfs:range :PowerConnection ;
                    rdfs:comment "De relatie tussen een zone en zijn elektriciteitsaansluiting."@nl ,
                                 "The relationship between a zone and its power connection."@en ;
                    rdfs:label "has power connection"@en ,
                               "heeft elektriciteitsaansluiting"@nl .


###  https://w3id.org/reno#hasRenovation
:hasRenovation rdf:type owl:ObjectProperty ;
               rdfs:domain <https://w3id.org/bot#Zone> ;
               rdfs:range :Renovation ;
               owl:propertyChainAxiom ( <https://w3id.org/bot#hasElement>
                                        <http://bimerr.iot.linkeddata.es/def/material-properties#hasMaterialLayerSet>
                                        :changedDuring
                                        :isRenovationInterventionOf
                                      ) ;
               rdfs:comment "De relatie tussen een zone en de renovaties ervan. De renovaties kunnen in het verleden, momenteel of in de toekomst zijn."@nl ,
                            "The relationship between a zone and its renovations. The renovations can be in the past, ongoing, or in the future."@en ;
               rdfs:label "has renovation"@en ,
                          "heeft renovatie"@nl .


###  https://w3id.org/reno#hasRenovationIntervention
:hasRenovationIntervention rdf:type owl:ObjectProperty ;
                           owl:inverseOf :isRenovationInterventionOf ;
                           rdfs:domain :Renovation ;
                           rdfs:range :RenovationIntervention ;
                           rdfs:comment "De relatie tussen een renovatie en de bijhorende renovatie interventie."@nl ,
                                        "The relationship between a renovation and the corresponding renovation intervention."@en ;
                           rdfs:label "has renovation intervention"@en ,
                                      "heeft renovatie interventie"@nl .


###  https://w3id.org/reno#hasResident
:hasResident rdf:type owl:ObjectProperty ;
             owl:inverseOf :isResidentOf ;
             rdfs:domain <https://w3id.org/bot#Zone> ;
             rdfs:range :Resident ;
             owl:propertyChainAxiom ( <https://w3id.org/bot#containsZone>
                                      :hasResident
                                    ) ;
             rdfs:comment "De relatie tussen een persoon en de zone waarin ze wonen. Een zone kan de bewoners van de subzones aggregeren."@nl ,
                          "The relationship between a person and the zone they reside in. A zone can aggregate the residents of its subszones."@en ;
             rdfs:label "has resident"@en ,
                        "heeft bewoner"@nl .


###  https://w3id.org/reno#hasSigned
:hasSigned rdf:type owl:ObjectProperty ;
           owl:inverseOf :isSignedBy ;
           rdfs:domain <http://xmlns.com/foaf/spec/Person> ;
           rdfs:range :Tender ;
           rdfs:comment "De relatie tussen een persoon en de offerte die door hen ondertekend is."@nl ,
                        "The relationship between a person and the tender they signed."@en ;
           rdfs:label "has signed"@en ,
                      "heeft ondertekend"@nl .


###  https://w3id.org/reno#hasSpaceUsage
:hasSpaceUsage rdf:type owl:ObjectProperty ;
               rdfs:domain <https://w3id.org/bot#Space> ;
               rdfs:range :SpaceUsage ;
               rdfs:comment "De relatie tussen een ruimte en zijn type gebruik."@nl ,
                            "The relationship between a space and its type of usage."@en ;
               rdfs:label "has space usage"@en ,
                          "heeft ruimtegebruik"@nl .


###  https://w3id.org/reno#hasState
:hasState rdf:type owl:ObjectProperty ;
          owl:inverseOf :isStateOf ;
          rdfs:domain <https://w3id.org/bot#Element> ;
          rdfs:range :State ;
          rdfs:comment "The relatie tussen een element en de staat van dat element."@nl ,
                       "The relationship between an element and the state of that element."@en ;
          rdfs:label "has state"@en ,
                     "heeft staat"@nl .


###  https://w3id.org/reno#isAddressOf
:isAddressOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
             rdfs:comment "De relatie tussen een adres en de persoon die er woont."@nl ,
                          "The relationship between an address and the person who lives there."@en ;
             rdfs:label "is address of"@en ,
                        "is adres van"@nl .


###  https://w3id.org/reno#isAffectedBy
:isAffectedBy rdf:type owl:ObjectProperty ;
              rdfs:comment "De relatie tussen een (bouw)element en de offerte waardoor het wordt beïnvloed."@nl ,
                           "The relationship between a (building) element and a tender by which it is affected."@en ;
              rdfs:label "is affected by"@en ,
                         "wordt beïnvloed door"@nl .


###  https://w3id.org/reno#isCreatorOf
:isCreatorOf rdf:type owl:ObjectProperty ,
                      owl:InverseFunctionalProperty ;
             rdfs:comment "De relatie tussen een energiedeskundige en het energieprestatiecertificaat dat door hen werd opgesteld."@nl ,
                          "The relationship between an energy expert and the energy performance certificate they made."@en ;
             rdfs:label "is creator of"@en ,
                        "is maker van"@nl .


###  https://w3id.org/reno#isFrameOf
:isFrameOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
           rdfs:comment "De relatie tussen een kader en het raam waartoe het behoort."@nl ,
                        "The relationship between a frame and the window it belongs to."@en ;
           rdfs:label "is frame of"@en ,
                      "is kader van"@nl .


###  https://w3id.org/reno#isGlazingOf
:isGlazingOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
             rdfs:comment "De relatie tussen een beglazing en het raam waartoe het behoort."@nl ,
                          "The relationship between a glazing and the window it belongs to."@en ;
             rdfs:label "is beglazing van"@nl ,
                        "is glazing of"@en .


###  https://w3id.org/reno#isHeatingPeriodOf
:isHeatingPeriodOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                   rdfs:comment "De relatie tussen een verwarmingsperiode en de bijhorende ruimte."@nl ,
                                "The relationship between a heating period and the space it belongs to."@en ;
                   rdfs:label "is heating period of"@en ,
                              "is verwarmingsperiode van"@nl .


###  https://w3id.org/reno#isInsulationGradeOf
:isInsulationGradeOf rdf:type owl:ObjectProperty ,
                              owl:InverseFunctionalProperty ;
                     rdfs:comment "De relatie tussen een isolatiegraad en het bouwelement waartoe het behoort."@nl ,
                                  "The relationship between a grade of insulation and the building element it belongs to."@en ;
                     rdfs:label "is insulation grade of"@en ,
                                "is isolatiegraad van"@nl .


###  https://w3id.org/reno#isMotivationOf
:isMotivationOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                rdfs:comment "De relatie tussen een motivatie en de bijhorende persoon."@nl ,
                             "The relationship between a motivation and the person it belongs to."@en ;
                rdfs:label "is motivatie van"@nl ,
                           "is motivation of"@en .


###  https://w3id.org/reno#isOwnerOf
:isOwnerOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
           rdfs:comment "De relatie tussen een persoon en het gebouw dat ze bezitten."@nl ,
                        "The relationship between a person and the building they own."@en ;
           rdfs:label "is eigenaar van"@nl ,
                      "is owner of"@en .


###  https://w3id.org/reno#isRenovationInterventionOf
:isRenovationInterventionOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
                            rdfs:comment "De relatie tussen een renovatie interventie en de renovatie waar die bij hoort."@nl ,
                                         "The relationship between a renovation intervention and the renovation it belongs to."@en ;
                            rdfs:label "is renovatie interventie van"@nl ,
                                       "is renovation intervention of"@en .


###  https://w3id.org/reno#isResidentOf
:isResidentOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
              rdfs:comment "De relatie tussen een zone en de persoon die erin woont."@nl ,
                           "The relationship between a zone and the person that resides in it."@en ;
              rdfs:label "is bewoner van"@nl ,
                         "is resident of"@en .


###  https://w3id.org/reno#isSignedBy
:isSignedBy rdf:type owl:ObjectProperty ;
            rdfs:comment "De relatie tussen een offerte en de persoon die hem ondertekend heeft."@nl ,
                         "The relationship between a tender and the person who signed it."@en ;
            rdfs:label "is ondertekend door"@nl ,
                       "is signed by"@en .


###  https://w3id.org/reno#isStateOf
:isStateOf rdf:type owl:ObjectProperty ;
           rdfs:comment "De relatie tussen een toestand en het element waarmee het overeenkomt."@nl ,
                        "The relationship between a state and the element it corresponds to."@en ;
           rdfs:label "is staat van"@nl ,
                      "is state of"@en .


###  https://w3id.org/reno#recommendation
:recommendation rdf:type owl:ObjectProperty ;
                rdfs:range :RenovationSuggestion ;
                rdfs:comment "A recommendation is an advice or suggestion about what someone should do, often based on an assessment or research."@en ,
                             "Een aanbeveling is een advies of suggestie over wat iemand zou moeten doen, vaak op basis van een beoordeling of onderzoek."@nl ;
                rdfs:label "aanbeveling"@nl ,
                           "recommendation"@en .


###  https://w3id.org/reno#wantsToExecute
:wantsToExecute rdf:type owl:ObjectProperty ;
                rdfs:domain :Owner ;
                rdfs:range <https://saref.etsi.org/core/Task> ;
                rdfs:comment "De relatie tussen een gebouweigenaar en de (renovatie) taken die ze zelf willen uitvoeren."@nl ,
                             "The relationship between a building owner and the (renovation) tasks they want to execute themselves."@en ;
                rdfs:label "wants to execute"@en ,
                           "wilt uitvoeren"@nl .


#################################################################
#    Data properties
#################################################################

###  https://w3id.org/reno#containsAsbestos
:containsAsbestos rdf:type owl:DatatypeProperty ,
                           owl:FunctionalProperty ;
                  rdfs:domain <http://bimerr.iot.linkeddata.es/def/material-properties#Material> ;
                  rdfs:range xsd:boolean ;
                  rdfs:comment "Geeft aan of een materiaal asbest bevat of niet."@nl ,
                               "Indicates whether or not a material contains asbestos."@en ;
                  rdfs:label "bevat asbest"@nl ,
                             "contains asbestos"@en .


###  https://w3id.org/reno#hadNegativeExperiencesWithPastRenovations
:hadNegativeExperiencesWithPastRenovations rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                                           rdfs:domain <http://xmlns.com/foaf/spec/Person> ;
                                           rdfs:range xsd:integer ;
                                           rdfs:comment "Denotes if a person had negative experiences with past renovations based on the Likert scale."@en ,
                                                        "Duidt aan of een persoon negatieve ervaringen had met eerdere renovaties gebaseeerd op de Likert schaal."@nl ;
                                           rdfs:label "had negatieve ervaringen met eerdere renovaties"@nl ,
                                                      "had negative experiences with past renovations"@en .


###  https://w3id.org/reno#hasAmountOfStories
:hasAmountOfStories rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                    rdfs:domain <https://w3id.org/bot#Building> ;
                    rdfs:range xsd:integer ;
                    rdfs:comment "Denotes how many stories a building has."@en ,
                                 "Duidt aan hoeveel verdiepingen een gebouw heeft."@nl ;
                    rdfs:label "has amount of stories"@en ,
                               "heeft aantal verdiepingen"@nl .


###  https://w3id.org/reno#hasCertificateNumber
:hasCertificateNumber rdf:type owl:DatatypeProperty ,
                               owl:FunctionalProperty ;
                      rdfs:domain :EnergyPerformanceCertificate ;
                      rdfs:range xsd:string ;
                      rdfs:comment "Links the energy performance certificate to the corresponding certificate number."@en ,
                                   "Linkt het energieprestatiecertificaat aan het bijhorende certificaat nummer."@nl ;
                      rdfs:label "has certificate number"@en ,
                                 "heeft certificaat nummer"@nl .


###  https://w3id.org/reno#hasCity
:hasCity rdf:type owl:DatatypeProperty ,
                  owl:FunctionalProperty ;
         rdfs:domain :Address ;
         rdfs:range xsd:string ;
         rdfs:comment "Links an address to the corresponding city."@en ,
                      "Linkt een adres aan de bijhorende stad."@nl ;
         rdfs:label "has city"@en ,
                    "heeft stad"@nl .


###  https://w3id.org/reno#hasConstructionYear
:hasConstructionYear rdf:type owl:DatatypeProperty ,
                              owl:FunctionalProperty ;
                     rdfs:domain <https://w3id.org/bot#Building> ;
                     rdfs:range xsd:gYear ;
                     rdfs:comment "Links a building to the year it was constructed."@en ,
                                  "Linkt een gebouw aan het jaar waarin het werd gebouwd."@nl ;
                     rdfs:label "has construction year"@en ,
                                "heeft constructiejaar"@nl .


###  https://w3id.org/reno#hasCountry
:hasCountry rdf:type owl:DatatypeProperty ,
                     owl:FunctionalProperty ;
            rdfs:domain :Address ;
            rdfs:range xsd:string ;
            rdfs:comment "Links an address to the corresponding country."@en ,
                         "Linkt een adres aan de bijhorende land."@nl ;
            rdfs:label "has country"@en ,
                       "heeft land"@nl .


###  https://w3id.org/reno#hasCreationDate
:hasCreationDate rdf:type owl:DatatypeProperty ,
                          owl:FunctionalProperty ;
                 rdfs:domain :EnergyPerformanceCertificate ;
                 rdfs:range xsd:date ;
                 rdfs:comment "Links the energy performance certificate to the date it was created."@en ,
                              "Linkt het energieprestatiecertificaat aan de dag waarop het opgesteld is."@nl ;
                 rdfs:label "has creation date"@en ,
                            "heeft creatie datum"@nl .


###  https://w3id.org/reno#hasDesiredEPCLabel
:hasDesiredEPCLabel rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                    rdfs:domain :Owner ;
                    rdfs:range [ rdf:type rdfs:Datatype ;
                                 owl:oneOf [ rdf:type rdf:List ;
                                             rdf:first "A" ;
                                             rdf:rest [ rdf:type rdf:List ;
                                                        rdf:first "A+" ;
                                                        rdf:rest [ rdf:type rdf:List ;
                                                                   rdf:first "B" ;
                                                                   rdf:rest [ rdf:type rdf:List ;
                                                                              rdf:first "C" ;
                                                                              rdf:rest [ rdf:type rdf:List ;
                                                                                         rdf:first "D" ;
                                                                                         rdf:rest [ rdf:type rdf:List ;
                                                                                                    rdf:first "E" ;
                                                                                                    rdf:rest [ rdf:type rdf:List ;
                                                                                                               rdf:first "F" ;
                                                                                                               rdf:rest rdf:nil
                                                                                                             ]
                                                                                                  ]
                                                                                       ]
                                                                            ]
                                                                 ]
                                                      ]
                                           ]
                               ] ;
                    rdfs:comment "Links a person to the EPC label they desire for their property."@en ,
                                 "Linkt een persoon aan het EPC label dat ze wensen voor hun eigendom."@nl ;
                    rdfs:label "has desired EPC label"@en ,
                               "heeft gewenst EPC label"@nl .


###  https://w3id.org/reno#hasEndDate
:hasEndDate rdf:type owl:DatatypeProperty ,
                     owl:FunctionalProperty ;
            rdfs:domain :Renovation ;
            rdfs:range xsd:date ;
            rdfs:comment "Links a renovation to its end date."@en ,
                         "Linkt een renovatie aan zijn einddatum."@nl ;
            rdfs:label "has end date"@en ,
                       "heeft einddatum"@nl .


###  https://w3id.org/reno#hasEndTime
:hasEndTime rdf:type owl:DatatypeProperty ,
                     owl:FunctionalProperty ;
            rdfs:domain :HeatingPeriod ;
            rdfs:range xsd:time ;
            rdfs:comment "Links a heating period to its end time."@en ,
                         "Linkt een verwarmingsperiode aan zijn eindtijd."@nl ;
            rdfs:label "has end time"@en ,
                       "heeft eindtijd"@nl .


###  https://w3id.org/reno#hasEnergyScore
:hasEnergyScore rdf:type owl:DatatypeProperty ,
                         owl:FunctionalProperty ;
                rdfs:domain :EnergyPerformanceCertificate ;
                rdfs:range xsd:decimal ;
                rdfs:comment "Links the energy performance certificate to the corresponding score."@en ,
                             "Linkt het energieprestatiecertificaat aan de bijhorende score"@nl ;
                rdfs:label "has energy score"@en ,
                           "heeft energie score"@nl .


###  https://w3id.org/reno#hasFrameThickness
:hasFrameThickness rdf:type owl:DatatypeProperty ,
                            owl:FunctionalProperty ;
                   rdfs:domain :WindowFrame ;
                   rdfs:range xsd:decimal ;
                   rdfs:comment "Links the window frame to its thickness."@en ,
                                "Linkt een raamkader aan zijn dikte."@nl ;
                   rdfs:label "has frame thickness"@en ,
                              "heeft raamkader dikte"@nl .


###  https://w3id.org/reno#hasHeatIssue
:hasHeatIssue rdf:type owl:DatatypeProperty ,
                       owl:FunctionalProperty ;
              rdfs:domain <https://w3id.org/bot#Space> ;
              rdfs:range xsd:boolean ;
              rdfs:comment "Geeft aan of een ruimte een hitteprobleem heeft."@nl ,
                           "Indicates whether or not the space has a heat issue."@en ;
              rdfs:label "has heat issue"@en ,
                         "heeft hitteprobleem"@nl .


###  https://w3id.org/reno#hasHighConsumption
:hasHighConsumption rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                    rdfs:domain <https://w3id.org/bot#Building> ;
                    rdfs:range xsd:boolean ;
                    rdfs:comment "Denotes whether a building has a high consumption."@en ,
                                 "Duidt aan of een gebouw een hoog verbruik heeft."@nl ;
                    rdfs:label "has high consumption"@en ,
                               "heeft hoog verbruik"@nl .


###  https://w3id.org/reno#hasHistoricalProtection
:hasHistoricalProtection rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                         rdfs:subPropertyOf :hasProtection ;
                         rdf:type owl:FunctionalProperty ;
                         rdfs:domain <https://pi.pauwel.be/voc/buildingelement#BuildingElement> ;
                         rdfs:range xsd:boolean ;
                         rdfs:comment "Geeft aan of een gebouwelement historisch beschermd is of niet."@nl ,
                                      "Indates whether a building element is historically protected or not."@en ;
                         rdfs:label "has historical protection"@en ,
                                    "heeft historische bescherming"@nl .


###  https://w3id.org/reno#hasHouseNumber
:hasHouseNumber rdf:type owl:DatatypeProperty ,
                         owl:FunctionalProperty ;
                rdfs:domain :Address ;
                rdfs:range xsd:string ;
                rdfs:comment "Links an address to the corresponding house number."@en ,
                             "Linkt een adres aan de bijhorende huisnummer."@nl ;
                rdfs:label "has house number"@en ,
                           "heeft huisnummer"@nl .


###  https://w3id.org/reno#hasNetFloorArea
:hasNetFloorArea rdf:type owl:DatatypeProperty ,
                          owl:FunctionalProperty ;
                 rdfs:domain <https://w3id.org/bot#Zone> ;
                 rdfs:range xsd:decimal ;
                 rdfs:comment "Links a zone to their net floor area."@en ,
                              "Linkt een zone aan zijn netto vloeroppervlakte."@nl ;
                 rdfs:label "has net floor area"@en ,
                            "heeft netto vloeroppervlakte"@nl .


###  https://w3id.org/reno#hasNuisanceScore
:hasNuisanceScore rdf:type owl:DatatypeProperty ,
                           owl:FunctionalProperty ;
                  rdfs:domain :Owner ;
                  rdfs:range [ rdf:type rdfs:Datatype ;
                               owl:oneOf [ rdf:type rdf:List ;
                                           rdf:first 1 ;
                                           rdf:rest [ rdf:type rdf:List ;
                                                      rdf:first 10 ;
                                                      rdf:rest [ rdf:type rdf:List ;
                                                                 rdf:first 2 ;
                                                                 rdf:rest [ rdf:type rdf:List ;
                                                                            rdf:first 3 ;
                                                                            rdf:rest [ rdf:type rdf:List ;
                                                                                       rdf:first 4 ;
                                                                                       rdf:rest [ rdf:type rdf:List ;
                                                                                                  rdf:first 5 ;
                                                                                                  rdf:rest [ rdf:type rdf:List ;
                                                                                                             rdf:first 6 ;
                                                                                                             rdf:rest [ rdf:type rdf:List ;
                                                                                                                        rdf:first 7 ;
                                                                                                                        rdf:rest [ rdf:type rdf:List ;
                                                                                                                                   rdf:first 8 ;
                                                                                                                                   rdf:rest [ rdf:type rdf:List ;
                                                                                                                                              rdf:first 9 ;
                                                                                                                                              rdf:rest rdf:nil
                                                                                                                                            ]
                                                                                                                                 ]
                                                                                                                      ]
                                                                                                           ]
                                                                                                ]
                                                                                     ]
                                                                          ]
                                                               ]
                                                    ]
                                         ]
                             ] ;
                  rdfs:comment "Links a building owner to the amount of nuisance they are willing to tolerate during the renovations, on a scale of 1 to 10."@en ,
                               "Linkt een gebouweigenaar aan de hoeveelheid overlast die hij bereid is te tolereren tijdens de renovatie, op een schaal van 1 tot 10."@nl ;
                  rdfs:label "has nuisance score"@en ,
                             "heeft overlastscore"@nl .


###  https://w3id.org/reno#hasPostalCode
:hasPostalCode rdf:type owl:DatatypeProperty ,
                        owl:FunctionalProperty ;
               rdfs:domain :Address ;
               rdfs:range xsd:string ;
               rdfs:comment "Links an address to the corresponding postal code."@en ,
                            "Linkt een adres aan de bijhorende postcode."@nl ;
               rdfs:label "has postal code"@en ,
                          "heeft postcode"@nl .


###  https://w3id.org/reno#hasPotentialForPV
:hasPotentialForPV rdf:type owl:DatatypeProperty ,
                            owl:FunctionalProperty ;
                   rdfs:domain <https://w3id.org/bot#Zone> ;
                   rdfs:range xsd:boolean ;
                   rdfs:comment "Geeft aan of een zone potentieel heeft om PV-panelen te installeren."@nl ,
                                "Indicates whether or not a zone has potential to install PV-panels."@en ;
                   rdfs:label "has potential for PV"@en ,
                              "heeft potentieel voor PV"@nl .


###  https://w3id.org/reno#hasProtection
:hasProtection rdf:type owl:DatatypeProperty ,
                        owl:FunctionalProperty ;
               rdfs:domain <https://pi.pauwel.be/voc/buildingelement#BuildingElement> ;
               rdfs:range xsd:boolean ;
               rdfs:comment "Geeft aan of een gebouwelement beschermd is door iets (bijv. historische bescherming) of iemand (bijv. de eigenaar)."@nl ,
                            "Indicates whether or not a building element is protected by something (e.g. historical protection) or someone (e.g. the owner)."@en ;
               rdfs:label "has protection"@en ,
                          "heeft bescherming"@nl .


###  https://w3id.org/reno#hasReasonToChangeEmissionSystem
:hasReasonToChangeEmissionSystem rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                                 rdfs:domain <https://w3id.org/bot#Building> ;
                                 rdfs:range xsd:boolean ;
                                 rdfs:comment "Denotes whether there are reasons to change the emission system of the building."@en ,
                                              "Duidt aan of er redenen zijn om het afgiftesysteem van een gebouw te wijzigen."@nl ;
                                 rdfs:label "has reason to change emission system"@en ,
                                            "heeft redenen om afgiftesysteem te wijzigen"@nl .


###  https://w3id.org/reno#hasRenovationBudget
:hasRenovationBudget rdf:type owl:DatatypeProperty ,
                              owl:FunctionalProperty ;
                     rdfs:domain :Owner ;
                     rdfs:range xsd:decimal ;
                     rdfs:comment "Links a building owner to their renovation budget."@en ,
                                  "Linkt een gebouweigenaar aan hun renovatiebudget."@nl ;
                     rdfs:label "has renovation budget"@en ,
                                "heeft renovatiebudget"@nl .


###  https://w3id.org/reno#hasRenovationCost
:hasRenovationCost rdf:type owl:DatatypeProperty ,
                            owl:FunctionalProperty ;
                   rdfs:domain :Renovation ;
                   rdfs:range xsd:decimal ;
                   rdfs:comment "Links a renovation to its (estimated) cost."@en ,
                                "Linkt een renovatie aan zijn (geraamde) kostprijs."@nl ;
                   rdfs:label "has renovation cost"@en ,
                              "heeft renovatiekost"@nl .


###  https://w3id.org/reno#hasRoofUnderlayment
:hasRoofUnderlayment rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                     rdfs:domain <https://pi.pauwel.be/voc/buildingelement#Roof-GABLE_ROOF> ;
                     rdfs:range xsd:boolean ;
                     rdfs:comment "Denotes whether a gable roof has a roof underlayment."@en ,
                                  "Geeft aan of een zadeldak een onderlaag heeft."@nl ;
                     rdfs:label "has roof underlayment"@en ,
                                "heeft onderdak"@nl .


###  https://w3id.org/reno#hasRoomsWithHeatIssue
:hasRoomsWithHeatIssue rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                       rdfs:domain <https://w3id.org/bot#Building> ;
                       rdfs:range xsd:integer ;
                       rdfs:comment "Duidt aan hoeveel ruimtes in het gebouw een hitteprobleem hebben."@nl ,
                                    "Indicates the amount of rooms within the building have a heat issue."@en ;
                       rdfs:label "has rooms with heat issue"@en ,
                                  "heeft ruimtes met hitteprobleem"@nl .


###  https://w3id.org/reno#hasSignatureDate
:hasSignatureDate rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                  rdfs:domain :Tender ;
                  rdfs:range xsd:date ;
                  rdfs:comment "De relatie tussen een offerte en de datum waarop deze is geaccepteerd en/of ondertekend."@nl ,
                               "The relationship between a tender and the date it was accepted and/or signed."@en ;
                  rdfs:label "has signature date"@en ,
                             "heeft handtekeningsdatum"@nl .


###  https://w3id.org/reno#hasStartDate
:hasStartDate rdf:type owl:DatatypeProperty ,
                       owl:FunctionalProperty ;
              rdfs:domain :Renovation ;
              rdfs:range xsd:date ;
              rdfs:comment "Links a renovation to its start date. This date can also be in the future to identify a planned renovation."@en ,
                           "Linkt een renovatie aan zijn startdatum. Deze datum kan ook in de toekomst liggen om een geplande renovatie aan te duiden."@nl ;
              rdfs:label "has start date"@en ,
                         "heeft startdatum"@nl .


###  https://w3id.org/reno#hasStartTime
:hasStartTime rdf:type owl:DatatypeProperty ,
                       owl:FunctionalProperty ;
              rdfs:domain :HeatingPeriod ;
              rdfs:range xsd:time ;
              rdfs:comment "Links a heating period to its start time."@en ,
                           "Linkt een verwarmingsperiode aan zijn starttijd."@nl ;
              rdfs:label "has start time"@en ,
                         "heeft starttijd"@nl .


###  https://w3id.org/reno#hasStateDate
:hasStateDate rdf:type owl:DatatypeProperty ,
                       owl:FunctionalProperty ;
              rdfs:domain :State ;
              rdfs:range xsd:date ;
              rdfs:comment "Links a state to the date the state was observed."@en ,
                           "Linkt een staat aan de dag waarop het is waargenomen."@nl ;
              rdfs:label "has state date"@en ,
                         "heeft staat datum"@nl .


###  https://w3id.org/reno#hasStateValue
:hasStateValue rdf:type owl:DatatypeProperty ,
                        owl:FunctionalProperty ;
               rdfs:domain :State ;
               rdfs:range [ rdf:type rdfs:Datatype ;
                            owl:oneOf [ rdf:type rdf:List ;
                                        rdf:first 1 ;
                                        rdf:rest [ rdf:type rdf:List ;
                                                   rdf:first 10 ;
                                                   rdf:rest [ rdf:type rdf:List ;
                                                              rdf:first 2 ;
                                                              rdf:rest [ rdf:type rdf:List ;
                                                                         rdf:first 3 ;
                                                                         rdf:rest [ rdf:type rdf:List ;
                                                                                    rdf:first 4 ;
                                                                                    rdf:rest [ rdf:type rdf:List ;
                                                                                               rdf:first 5 ;
                                                                                               rdf:rest [ rdf:type rdf:List ;
                                                                                                          rdf:first 6 ;
                                                                                                          rdf:rest [ rdf:type rdf:List ;
                                                                                                                     rdf:first 7 ;
                                                                                                                     rdf:rest [ rdf:type rdf:List ;
                                                                                                                                rdf:first 8 ;
                                                                                                                                rdf:rest [ rdf:type rdf:List ;
                                                                                                                                           rdf:first 9 ;
                                                                                                                                           rdf:rest rdf:nil
                                                                                                                                         ]
                                                                                                                              ]
                                                                                                                   ]
                                                                                                        ]
                                                                                             ]
                                                                                  ]
                                                                       ]
                                                            ]
                                                 ]
                                      ]
                          ] ;
               rdfs:comment "Links a state to its corresponding value, on a scale of 1 to 10."@en ,
                            "Linkt een staat aan de bijhorende waarde, op een schaal van 1 tot 10."@nl ;
               rdfs:label "hase state value"@en ,
                          "heeft staat waarde"@nl .


###  https://w3id.org/reno#hasStreet
:hasStreet rdf:type owl:DatatypeProperty ,
                    owl:FunctionalProperty ;
           rdfs:domain :Address ;
           rdfs:range xsd:string ;
           rdfs:comment "Links an address to the corresponding street."@en ,
                        "Linkt een adres aan de bijhorende straat."@nl ;
           rdfs:label "has street"@en ,
                      "heeft straat"@nl .


###  https://w3id.org/reno#hasSurfaceArea
:hasSurfaceArea rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                rdfs:domain <https://pi.pauwel.be/voc/buildingelement#BuildingElement> ;
                rdfs:range xsd:decimal ;
                rdfs:comment "Koppelt een bouwelement aan de bijbehorende oppervlakte."@nl ,
                             "Links a building element to its corresponding surface area."@en ;
                rdfs:label "has surface area"@en ,
                           "heeft oppervlakte"@nl .


###  https://w3id.org/reno#hasTemperatureSetPoint
:hasTemperatureSetPoint rdf:type owl:DatatypeProperty ,
                                 owl:FunctionalProperty ;
                        rdfs:domain :HeatingPeriod ;
                        rdfs:range xsd:decimal ;
                        rdfs:comment "Links a heating period to its temperature setpoint."@en ,
                                     "Linkt een verwarmingsperiode aan zijn ingestelde temperatuur."@nl ;
                        rdfs:label "has temperature setpoint"@en ,
                                   "heeft temperatuur instelpunt"@nl .


###  https://w3id.org/reno#hasThermalBreak
:hasThermalBreak rdf:type owl:DatatypeProperty ,
                          owl:FunctionalProperty ;
                 rdfs:domain :WindowFrame ;
                 rdfs:range xsd:boolean ;
                 rdfs:comment "Geeft aan of een raamkader een thermische onderbreking heeft of niet."@nl ,
                              "Indicates whether a window frame has a thermal break or not."@en ;
                 rdfs:label "has thermal break"@en ,
                            "heeft thermische onderbreking"@nl .


###  https://w3id.org/reno#hasUValue
:hasUValue rdf:type owl:DatatypeProperty ;
           rdfs:domain <https://pi.pauwel.be/voc/buildingelement#BuildingElement> ;
           rdfs:range xsd:decimal ;
           rdfs:comment "De relatie tussen een bouwelement en zijn U-waarde in W/m²K"@nl ,
                        "The relationship between a building element and its U-value in W/m²K."@en ;
           rdfs:label "has U-value"@en ,
                      "heeft U-waarde"@nl .


###  https://w3id.org/reno#hasWidth
:hasWidth rdf:type owl:DatatypeProperty ;
          rdfs:domain <https://pi.pauwel.be/voc/buildingelement#BuildingElement> ;
          rdfs:range xsd:decimal ;
          rdfs:comment "Denotes the width of a building element (e.g. of a wall)."@en ,
                       "Geeft de breedte van een bouwelement aan (bijvoorbeeld van een muur)."@nl ;
          rdfs:label "has width"@en ,
                     "heeft breedte"@nl .


###  https://w3id.org/reno#hasYearlyConsumption
:hasYearlyConsumption rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                      rdfs:domain <https://saref.etsi.org/core/Commodity> ;
                      rdfs:range xsd:decimal ;
                      rdfs:comment "Links a commodity to its yearly consumption."@en ,
                                   "Linkt een drager aan zijn jaarlijks verbruik."@nl ;
                      rdfs:label "has yearly consumption"@en ,
                                 "heeft jaarlijks verbruik"@nl .


###  https://w3id.org/reno#hasYearlyCost
:hasYearlyCost rdf:type owl:DatatypeProperty ;
               rdfs:domain <https://saref.etsi.org/core/Commodity> ;
               rdfs:range xsd:decimal ;
               rdfs:comment "Links a commodity to its yearly cost."@en ,
                            "Linkt een drager aan zijn jaarlijkse kost."@nl ;
               rdfs:label "has yearly cost"@en ,
                          "heeft jaarlijkste kost"@nl .


###  https://w3id.org/reno#hasYearlyProduction
:hasYearlyProduction rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                     rdfs:domain <https://saref.etsi.org/saref4bldg/SolarDevice> ;
                     rdfs:range xsd:decimal ;
                     rdfs:comment "Links a solar device to its yearly production."@en ,
                                  "Linkt een zonne apparaat aan zijn jaarlijkse productie."@nl ;
                     rdfs:label "has yearly production"@en ,
                                "heeft jaarlijkse productie"@nl .


###  https://w3id.org/reno#inFavourOfPVInGarden
:inFavourOfPVInGarden rdf:type owl:DatatypeProperty ,
                               owl:FunctionalProperty ;
                      rdfs:domain :Owner ;
                      rdfs:range xsd:boolean ;
                      rdfs:comment "Geeft aan of een gebouweigenaar voor de installatie van PV-panelen in de tuin is of niet."@nl ,
                                   "Indicates whether or not a building owner is in favour of installing PV-panels in the garden."@en ;
                      rdfs:label "in favour of PV in garden"@en ,
                                 "voor PV in tuin"@nl .


###  https://w3id.org/reno#inFavourOfPlugAndPlayPV
:inFavourOfPlugAndPlayPV rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                         rdfs:domain :Owner ;
                         rdfs:range xsd:boolean ;
                         rdfs:comment "Denotes whether an owner is in favour of plug and play PV-panels."@en ,
                                      "Duidt aan of een persoon voor plug-and-play PV-panelen is."@nl ;
                         rdfs:label "in favour of plug and play PV"@en ,
                                    "voor plug-and-play PV"@nl .


###  https://w3id.org/reno#inProtectedArea
:inProtectedArea rdf:type owl:DatatypeProperty ,
                          owl:FunctionalProperty ;
                 rdfs:domain <https://w3id.org/bot#Site> ;
                 rdfs:range xsd:boolean ;
                 rdfs:comment "Geeft aan of een terrein in een beschermde zone ligt of niet."@nl ,
                              "Indicates whether or not the site is located in a protected area or not."@en ;
                 rdfs:label "in beschermde zone"@nl ,
                            "in protected area"@en .


###  https://w3id.org/reno#isAfraidRenovationCausesDistraction
:isAfraidRenovationCausesDistraction rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                                     rdfs:domain <http://xmlns.com/foaf/spec/Person> ;
                                     rdfs:range xsd:integer ;
                                     rdfs:comment "Denotes if a person is afraid a renovation causes distraction based on the Likert scale."@en ,
                                                  "Duidt aan of een persoon bang is dat een renovatie afleiding veroorzaakt gebaseeerd op de Likert schaal."@nl ;
                                     rdfs:label "is afraid renovation causes distraction"@en ,
                                                "is bang dat renovatie afleiding veroorzaakt"@nl .


###  https://w3id.org/reno#isSureRenovationLeadsToMoreComfort
:isSureRenovationLeadsToMoreComfort rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                                    rdfs:domain <http://xmlns.com/foaf/spec/Person> ;
                                    rdfs:range xsd:integer ;
                                    rdfs:comment "Denotes if a person is sure a renovation leads to more comfort based on the Likert scale."@en ,
                                                 "Duidt aan of een persoon zeker is dat een renovatie leidt tot meer comfort gebaseeerd op de Likert schaal."@nl ;
                                    rdfs:label "is sure renovation leads to more comfort"@en ,
                                               "is zeker dat renovatie leidt tot meer comfort"@nl .


###  https://w3id.org/reno#isUnsureAboutSavingsOfRenovation
:isUnsureAboutSavingsOfRenovation rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                                  rdfs:domain <http://xmlns.com/foaf/spec/Person> ;
                                  rdfs:range xsd:integer ;
                                  rdfs:comment "Denotes if a person is unsure about the savings of a renovation based on the Likert scale."@en ,
                                               "Duidt aan of een persoon onzeker is over de besparingen van een renovatie gebaseeerd op de Likert schaal."@nl ;
                                  rdfs:label "is onzeker over besparingen van renovatie"@nl ,
                                             "is unsure about savings of renovation"@en .


###  https://w3id.org/reno#isValidUntil
:isValidUntil rdf:type owl:DatatypeProperty ,
                       owl:FunctionalProperty ;
              rdfs:domain :EnergyPerformanceCertificate ;
              rdfs:range xsd:date ;
              rdfs:comment "Links the energy performance certificate to the date until which it is valid."@en ,
                           "Linkt het energieprestatiecertificaat aan de dag tot wanneer het geldig is."@nl ;
              rdfs:label "is geldig tot"@nl ,
                         "is valid until"@en .


###  https://w3id.org/reno#ownerSince
:ownerSince rdf:type owl:DatatypeProperty ;
            rdfs:domain :Owner ;
            rdfs:range xsd:gYear ;
            rdfs:comment "Links a person to the year in which they became owner of the building."@en ,
                         "Linkt een persoon aan het jaar waarin ze eigenaar van het gebouw werden."@nl ;
            rdfs:label "eigenaar sinds"@nl ,
                       "owner since"@en .


###  https://w3id.org/reno#ownerUntil
:ownerUntil rdf:type owl:DatatypeProperty ;
            rdfs:domain :Owner ;
            rdfs:range xsd:gYear ;
            rdfs:comment "Links a person to the year until which they owned the building"@en ,
                         "Linkt een persoon aan het jaar tot wanneer ze eigenaar van het gebouw waren."@nl ;
            rdfs:label "eigenaar tot"@nl ,
                       "owner until"@en .


###  https://w3id.org/reno#potentialForHorizontalGeothermalCaptation
:potentialForHorizontalGeothermalCaptation rdf:type owl:DatatypeProperty ,
                                                    owl:FunctionalProperty ;
                                           rdfs:domain <https://w3id.org/bot#Site> ;
                                           rdfs:range xsd:boolean ;
                                           rdfs:comment "Geeft aan of een terrein potentieel heeft om een horizontaal geothermisch captatienet te plaatsen."@nl ,
                                                        "Indicates whether or not a site has potential to place a horizontal geothermal captation."@en ;
                                           rdfs:label "potential for horizontal geothermal captation"@en ,
                                                      "potentieel voor horizontaal geothermisch captatienet"@nl .


###  https://w3id.org/reno#potentialForVerticalGeothermalDrilling
:potentialForVerticalGeothermalDrilling rdf:type owl:DatatypeProperty ,
                                                 owl:FunctionalProperty ;
                                        rdfs:domain <https://w3id.org/bot#Site> ;
                                        rdfs:range xsd:boolean ;
                                        rdfs:comment "Geeft aan of een terrein potentieel heeft om een verticale geothermisch boring uit te voeren."@nl ,
                                                     "Indicates whether or not a site has potential to perform a vertical geothermal drilling."@en ;
                                        rdfs:label "potential for vertical geothermal drilling"@en ,
                                                   "potentieel voor verticale geothermisch boring"@nl .


###  https://w3id.org/reno#presenceOfHeatGrid
:presenceOfHeatGrid rdf:type owl:DatatypeProperty ,
                             owl:FunctionalProperty ;
                    rdfs:domain <https://w3id.org/bot#Building> ;
                    rdfs:range xsd:boolean ;
                    rdfs:comment "Geeft aan of er een warmtenet aanwezig is in de nabijheid van het gebouw."@nl ,
                                 "Indicates whether or not there is a heat grid available near the building."@en ;
                    rdfs:label "aanwezigheid van warmtenet"@nl ,
                               "presence of heat grid"@en .


###  https://w3id.org/reno#residentSince
:residentSince rdf:type owl:DatatypeProperty ;
               rdfs:domain :Resident ;
               rdfs:range xsd:gYear ;
               rdfs:comment "Links a person to the year in which they started inhabiting the building."@en ,
                            "Linkt een persoon aan het jaar waarin ze het gebouw zijn gaan bewonen."@nl ;
               rdfs:label "bewoner sinds"@nl ,
                          "resident since"@en .


###  https://w3id.org/reno#residentUntil
:residentUntil rdf:type owl:DatatypeProperty ;
               rdfs:domain :Resident ;
               rdfs:range xsd:gYear ;
               rdfs:comment "Links a person to the year until which they inhabited the building."@en ,
                            "Linkt een persoon aan het jaar tot wanneer ze het gebouw bewoonden."@nl ;
               rdfs:label "bewoner tot"@nl ,
                          "resident until"@en .


###  https://w3id.org/reno#satisfiedWithRevenuePV
:satisfiedWithRevenuePV rdf:type owl:DatatypeProperty ,
                                 owl:FunctionalProperty ;
                        rdfs:domain :Owner ;
                        rdfs:range xsd:boolean ;
                        rdfs:comment "Geeft aan of een gebouweigenaar tevreden is met de opbrengst van de geïnstalleerde PV-panelen of niet."@nl ,
                                     "Indicates whether or not a building owner is satisfied with the revenue of the installed PV-panels or not."@en ;
                        rdfs:label "satisfied with revenue PV"@en ,
                                   "tevreden met opbrengst PV"@nl .


#################################################################
#    Classes
#################################################################

###  http://xmlns.com/foaf/spec/Person
<http://xmlns.com/foaf/spec/Person> rdf:type owl:Class .


###  https://saref.etsi.org/core/EnergyCommodity
<https://saref.etsi.org/core/EnergyCommodity> rdf:type owl:Class ;
                                              rdfs:subClassOf <https://saref.etsi.org/core/Commodity> ;
                                              rdfs:comment "The class of energy commodities"@en .


###  https://saref.etsi.org/core/NaturalResourceCommodity
<https://saref.etsi.org/core/NaturalResourceCommodity> rdf:type owl:Class ;
                                                       rdfs:subClassOf <https://saref.etsi.org/core/Commodity> ;
                                                       rdfs:comment "The class of natural resource commodities"@en .


###  https://w3id.org/reno#AALabel
:AALabel rdf:type owl:Class ;
         owl:equivalentClass [ owl:intersectionOf ( :EnergyPerformanceCertificate
                                                    [ rdf:type owl:Restriction ;
                                                      owl:onProperty :hasEnergyScore ;
                                                      owl:someValuesFrom [ rdf:type rdfs:Datatype ;
                                                                           owl:onDatatype xsd:decimal ;
                                                                           owl:withRestrictions ( [ xsd:maxExclusive 0
                                                                                                  ]
                                                                                                )
                                                                         ]
                                                    ]
                                                  ) ;
                               rdf:type owl:Class
                             ] ;
         rdfs:comment "Het A+ label geeft energieprestatiecertificaten aan met een energiescore lager dan 100 kWh/m²year."@nl ,
                      "The A+ label indicates energy performance certificates which have an energy score of less than 100 kWh/m²year."@en ;
         rdfs:label "A+ label"@en ,
                    "A+ label"@nl .


###  https://w3id.org/reno#ALabel
:ALabel rdf:type owl:Class ;
        owl:equivalentClass [ owl:intersectionOf ( :EnergyPerformanceCertificate
                                                   [ rdf:type owl:Restriction ;
                                                     owl:onProperty :hasEnergyScore ;
                                                     owl:someValuesFrom [ rdf:type rdfs:Datatype ;
                                                                          owl:onDatatype xsd:decimal ;
                                                                          owl:withRestrictions ( [ xsd:minInclusive 0
                                                                                                 ]
                                                                                                 [ xsd:maxExclusive 100
                                                                                                 ]
                                                                                               )
                                                                        ]
                                                   ]
                                                 ) ;
                              rdf:type owl:Class
                            ] ;
        rdfs:comment "Het A label geeft energieprestatiecertificaten aan met een energiescore tussen 0 en 100 kWh/m²year."@nl ,
                     "The A label indicates energy performance certificates which have an energy score between 0 and 100 kWh/m²year."@en ;
        rdfs:label "A label"@en ,
                   "A label"@nl .


###  https://w3id.org/reno#Address
:Address rdf:type owl:Class ;
         rdfs:subClassOf [ rdf:type owl:Restriction ;
                           owl:onProperty :hasCity ;
                           owl:someValuesFrom xsd:string
                         ] ,
                         [ rdf:type owl:Restriction ;
                           owl:onProperty :hasCountry ;
                           owl:someValuesFrom xsd:string
                         ] ,
                         [ rdf:type owl:Restriction ;
                           owl:onProperty :hasHouseNumber ;
                           owl:someValuesFrom xsd:string
                         ] ,
                         [ rdf:type owl:Restriction ;
                           owl:onProperty :hasPostalCode ;
                           owl:someValuesFrom xsd:string
                         ] ,
                         [ rdf:type owl:Restriction ;
                           owl:onProperty :hasStreet ;
                           owl:someValuesFrom xsd:string
                         ] ;
         rdfs:comment "An address is an indication of a location, in this ontology more specifically of a building."@en ,
                      "Een adres is een aanduiding van een locatie, in deze ontologie meer bepaald van een gebouw."@nl ;
         rdfs:label "address"@en ,
                    "adres"@nl ;
         rdfs:seeAlso "https://en.wikipedia.org/wiki/Address"@en ,
                      "https://nl.wikipedia.org/wiki/Adres_(woonplaats)"@nl .


###  https://w3id.org/reno#AirHeating
:AirHeating rdf:type owl:Class ;
            rdfs:subClassOf <https://saref.etsi.org/saref4bldg/SpaceHeater> ;
            rdfs:comment "Air heating is a system that heats air directly and distributes it through ducts and vents to heat up spaces."@en ,
                         "Luchtverwarming is een systeem dat lucht rechtstreeks opwarmt en verdeelt via kanalen en roosters om ruimtes te verwarmen."@nl ;
            rdfs:label "air heating"@en ,
                       "luchtverwarming"@nl ;
            rdfs:seeAlso "https://nl.wikipedia.org/wiki/Luchtverwarming"@nl .


###  https://w3id.org/reno#Aluminium
:Aluminium rdf:type owl:Class ;
           rdfs:subClassOf :WindowFrameMaterial ;
           rdfs:comment "Aluminium is a chemical element which has a density lower than that of other common metals, about one-third that of steel."@en ,
                        "Aluminium is een chemisch element met een dichtheid die lager is dan die van andere gewone metalen, ongeveer een derde van die van staal."@nl ;
           rdfs:label "aluminium"@en ,
                      "aluminium"@nl ;
           rdfs:seeAlso "https://en.wikipedia.org/wiki/Aluminium"@en ,
                        "https://nl.wikipedia.org/wiki/Aluminium"@nl .


###  https://w3id.org/reno#AsRoom
:AsRoom rdf:type owl:Class ;
        rdfs:subClassOf :SpaceUsage ;
        rdfs:comment "Wanneer een ruimte wordt gebruikt als gebruiksruimte (bv. slaapkamer, badkamer...)."@nl ,
                     "When a space is used as a room (e.g. bedroom, bathroom...)."@en ;
        rdfs:label "als ruimte"@nl ,
                   "as room"@en .


###  https://w3id.org/reno#AsbestosContaining
:AsbestosContaining rdf:type owl:Class ;
                    owl:equivalentClass [ owl:intersectionOf ( <http://bimerr.iot.linkeddata.es/def/material-properties#MaterialLayerSet>
                                                               [ rdf:type owl:Restriction ;
                                                                 owl:onProperty <http://bimerr.iot.linkeddata.es/def/material-properties#hasMaterialLayer> ;
                                                                 owl:someValuesFrom [ rdf:type owl:Restriction ;
                                                                                      owl:onProperty <http://bimerr.iot.linkeddata.es/def/material-properties#hasMaterial> ;
                                                                                      owl:someValuesFrom [ rdf:type owl:Restriction ;
                                                                                                           owl:onProperty :containsAsbestos ;
                                                                                                           owl:hasValue "true"^^xsd:boolean
                                                                                                         ]
                                                                                    ]
                                                               ]
                                                             ) ;
                                          rdf:type owl:Class
                                        ] ;
                    rdfs:comment "An asbestos containing element is an element where at least one of the materials contains asbestos."@en ,
                                 "Een asbesthoudend element is een element waarvan minstens één van de materialen asbest bevat."@nl ;
                    rdfs:label "asbesthoudend"@nl ,
                               "asbestos containing"@en .


###  https://w3id.org/reno#AttachedBuilding
:AttachedBuilding rdf:type owl:Class ;
                  rdfs:subClassOf <https://w3id.org/bot#Building> ;
                  owl:disjointWith :DetachedBuilding ,
                                   :SemiDetachedBuilding ;
                  rdfs:comment "An attached building is a building that shares a wall with other houses on either side."@en ,
                               "Een gesloten bebouwing is een gebouw dat aan weerszijde een muur deelt met andere woningen."@nl ;
                  rdfs:label "attached building"@en ,
                             "gesloten bebouwing"@nl .


###  https://w3id.org/reno#AtticFloor
:AtticFloor rdf:type owl:Class ;
            rdfs:subClassOf <https://pi.pauwel.be/voc/buildingelement#Slab-FLOOR> ;
            rdfs:comment "An attic floor is the floor of the attic, the space above the top floor of a building, just below the gable roof."@en ,
                         "Een zoldervloer is de vloer van de zolder, de ruimte boven de bovenste verdieping van een gebouw, net onder het schuin dak."@nl ;
            rdfs:label "attic floor"@en ,
                       "zoldervloer"@nl .


###  https://w3id.org/reno#AtticSpace
:AtticSpace rdf:type owl:Class ;
            rdfs:subClassOf <https://w3id.org/bot#Space> ;
            rdfs:comment "An attic is the top floor of a building, located directly under the gable roof."@en ,
                         "Een zolder is de bovenste verdieping van een gebouw, direct gelegen onder het schuin dak."@nl ;
            rdfs:label "attic space"@en ,
                       "zolderruimte"@nl ;
            rdfs:seeAlso "https://en.wikipedia.org/wiki/Attic"@en ,
                         "https://nl.wikipedia.org/wiki/Zolder_(gebouw)"@nl .


###  https://w3id.org/reno#BLabel
:BLabel rdf:type owl:Class ;
        owl:equivalentClass [ owl:intersectionOf ( :EnergyPerformanceCertificate
                                                   [ rdf:type owl:Restriction ;
                                                     owl:onProperty :hasEnergyScore ;
                                                     owl:someValuesFrom [ rdf:type rdfs:Datatype ;
                                                                          owl:onDatatype xsd:decimal ;
                                                                          owl:withRestrictions ( [ xsd:minInclusive 100
                                                                                                 ]
                                                                                                 [ xsd:maxExclusive 200
                                                                                                 ]
                                                                                               )
                                                                        ]
                                                   ]
                                                 ) ;
                              rdf:type owl:Class
                            ] ;
        rdfs:comment "Het B label geeft energieprestatiecertificaten aan met een energiescore tussen 100 en 200 kWh/m²year."@nl ,
                     "The B label indicates energy performance certificates which have an energy score between 100 and 200 kWh/m²year."@en ;
        rdfs:label "B label"@en ,
                   "B label"@nl .


###  https://w3id.org/reno#Bathing
:Bathing rdf:type owl:Class ;
         rdfs:subClassOf <https://saref.etsi.org/core/Task> ;
         rdfs:comment "Wanneer iets (bijv. een apparaat of drager) wordt gebruikt om te baden."@nl ,
                      "When something (e.g. a device or commodity) is used for bathing."@en ;
         rdfs:label "baden"@nl ,
                    "bathing"@en .


###  https://w3id.org/reno#Biomass
:Biomass rdf:type owl:Class ;
         rdfs:subClassOf <https://saref.etsi.org/core/EnergyCommodity> ;
         rdfs:comment "Biomass is a term used in several contexts: in the context of ecology it means living organisms, and in the context of bioenergy it means matter from recently living (but now dead) organisms."@en ,
                      "Biomassa is een term die in verschillende contexten wordt gebruikt: in de context van ecologie betekent het levende organismen, en in de context van bio-energie betekent het materie van recent levende (maar nu dode) organismen."@nl ;
         rdfs:label "biomass"@en ,
                    "biomassa"@nl ;
         rdfs:seeAlso "https://en.wikipedia.org/wiki/Biomass"@en ,
                      "https://nl.wikipedia.org/wiki/Biomassa"@nl .


###  https://w3id.org/reno#CLabel
:CLabel rdf:type owl:Class ;
        owl:equivalentClass [ owl:intersectionOf ( :EnergyPerformanceCertificate
                                                   [ rdf:type owl:Restriction ;
                                                     owl:onProperty :hasEnergyScore ;
                                                     owl:someValuesFrom [ rdf:type rdfs:Datatype ;
                                                                          owl:onDatatype xsd:decimal ;
                                                                          owl:withRestrictions ( [ xsd:minInclusive 200
                                                                                                 ]
                                                                                                 [ xsd:maxExclusive 300
                                                                                                 ]
                                                                                               )
                                                                        ]
                                                   ]
                                                 ) ;
                              rdf:type owl:Class
                            ] ;
        rdfs:comment "Het C label geeft energieprestatiecertificaten aan met een energiescore tussen 200 en 300 kWh/m²year."@nl ,
                     "The C label indicates energy performance certificates which have an energy score between 200 and 300 kWh/m²year."@en ;
        rdfs:label "C label"@en ,
                   "C label"@nl .


###  https://w3id.org/reno#Carlos
:Carlos rdf:type owl:Class ;
        rdfs:subClassOf :Persona ;
        rdfs:comment "Carlos is a persona that clusters a specific type of renovators, based on the conference paper http://hdl.handle.net/1854/LU-01HHY1FWVC9EDMAAYY0MT7R6M9."@en ,
                     "Carlos is een persona that een specifiek type van renoveerders clustert, gebaseerd op de conferentiepaper http://hdl.handle.net/1854/LU-01HHY1FWVC9EDMAAYY0MT7R6M9."@nl ;
        rdfs:label "Carlos"@en ,
                   "Carlos"@nl .


###  https://w3id.org/reno#CavityWall
:CavityWall rdf:type owl:Class ;
            rdfs:subClassOf <https://pi.pauwel.be/voc/buildingelement#Wall> ;
            rdfs:comment "A cavity wall is a type of wall that has an airspace between the outer face and the inner construction."@en ,
                         "Een spouwmuur is een type muur met een luchtruimte tussen de buitenkant en de binnenkant."@nl ;
            rdfs:label "cavity wall"@en ,
                       "spouwmuur"@nl ;
            rdfs:seeAlso "https://en.wikipedia.org/wiki/Cavity_wall"@en ,
                         "https://nl.wikipedia.org/wiki/Spouwmuur"@nl .


###  https://w3id.org/reno#Coal
:Coal rdf:type owl:Class ;
      rdfs:subClassOf <https://saref.etsi.org/core/EnergyCommodity> ,
                      <https://saref.etsi.org/core/NaturalResourceCommodity> ;
      rdfs:comment "Charcoal is a lightweight black carbon residue produced by strongly heating wood (or other animal and plant materials) in minimal oxygen to remove all water and volatile constituents."@en ,
                   "Houtskool is een lichtgewicht zwart koolstofresidu dat wordt geproduceerd door hout (of andere dierlijke en plantaardige materialen) sterk te verhitten in een minimale hoeveelheid zuurstof om alle water en vluchtige bestanddelen te verwijderen."@nl ;
      rdfs:label "coal"@en ,
                 "kolen"@nl ;
      rdfs:seeAlso "https://en.wikipedia.org/wiki/Charcoal"@en ,
                   "https://nl.wikipedia.org/wiki/Houtskool"@nl .


###  https://w3id.org/reno#ColdWater
:ColdWater rdf:type owl:Class ;
           rdfs:subClassOf :Water ;
           rdfs:comment "Water met een temperatuur lager dan 49°C (120°F)."@nl ,
                        "Water with a temperature below 49°C (120°F)."@en ;
           rdfs:label "cold water"@en ,
                      "koud water"@nl .


###  https://w3id.org/reno#ConnectToHeatGrid
:ConnectToHeatGrid rdf:type owl:Class ;
                   rdfs:subClassOf :RenovationSuggestion ;
                   rdfs:label "connect to heatgrid"@en ,
                              "sluit aan op warmtenet"@nl ;
                   :hasNuisanceLevel "laag"@nl ,
                                     "low"@en ;
                   :hasPointOfAttention "Check that your emission system corresponds to the supply and return temperatures of the heat grid."@en ,
                                        "Contact your municipality or grid operator for more information."@en ,
                                        "Contacteer uw gemeente of netbeheerder voor meer informatie."@nl ,
                                        "Controleer of uw afgiftesysteem correspondeert met de aanvoer- en retourtemperatuur van het warmtenet."@nl ;
                   :permitNeeded "niet nodig (Vlaanderen)"@nl ,
                                 "not necessary (Flanders)"@en ;
                   :requiresMultiPhase "nee"@nl ,
                                       "no"@en .


###  https://w3id.org/reno#Cooking
:Cooking rdf:type owl:Class ;
         rdfs:subClassOf <https://saref.etsi.org/core/Task> ;
         rdfs:comment "Wanneer iets (bijv. een apparaat of drager) wordt gebruikt om te koken."@nl ,
                      "When something (e.g. a device or commodity) is used for cooking."@en ;
         rdfs:label "cooking"@en ,
                    "koken"@nl .


###  https://w3id.org/reno#DLabel
:DLabel rdf:type owl:Class ;
        owl:equivalentClass [ owl:intersectionOf ( :EnergyPerformanceCertificate
                                                   [ rdf:type owl:Restriction ;
                                                     owl:onProperty :hasEnergyScore ;
                                                     owl:someValuesFrom [ rdf:type rdfs:Datatype ;
                                                                          owl:onDatatype xsd:decimal ;
                                                                          owl:withRestrictions ( [ xsd:minInclusive 300
                                                                                                 ]
                                                                                                 [ xsd:maxExclusive 400
                                                                                                 ]
                                                                                               )
                                                                        ]
                                                   ]
                                                 ) ;
                              rdf:type owl:Class
                            ] ;
        rdfs:comment "Het D label geeft energieprestatiecertificaten aan met een energiescore tussen 300 en 400 kWh/m²year."@nl ,
                     "The D label indicates energy performance certificates which have an energy score between 300 and 400 kWh/m²year."@en ;
        rdfs:label "D label"@en ,
                   "D label"@nl .


###  https://w3id.org/reno#Daniel
:Daniel rdf:type owl:Class ;
        rdfs:subClassOf :Persona ;
        rdfs:comment "Daniel is a persona that clusters a specific type of renovators, based on the conference paper http://hdl.handle.net/1854/LU-01HHY1FWVC9EDMAAYY0MT7R6M9."@en ,
                     "Daniel is een persona that een specifiek type van renoveerders clustert, gebaseerd op de conferentiepaper http://hdl.handle.net/1854/LU-01HHY1FWVC9EDMAAYY0MT7R6M9."@nl ;
        rdfs:label "Daniel"@en ,
                   "Daniel"@nl .


###  https://w3id.org/reno#DetachedBuilding
:DetachedBuilding rdf:type owl:Class ;
                  rdfs:subClassOf <https://w3id.org/bot#Building> ;
                  owl:disjointWith :SemiDetachedBuilding ;
                  rdfs:comment "A detached building is a building that is not connected to any other house, on any side."@en ,
                               "Een open bebouwing is een gebouw dat aan geen enkele zijde verbonden is met een andere woning."@nl ;
                  rdfs:label "detached building"@en ,
                             "open bebouwing"@nl ;
                  rdfs:seeAlso "https://en.wikipedia.org/wiki/Single-family_detached_home"@en ,
                               "https://nl.wikipedia.org/wiki/Vrijstaand_huis"@nl .


###  https://w3id.org/reno#DoubleGlazing
:DoubleGlazing rdf:type owl:Class ;
               rdfs:subClassOf :WindowGlazingType ;
               rdfs:comment "Double glazing consists of two glass window panes seperated by a space. It has a better insulating value than single glazing."@en ,
                            "Dubbele beglazing bestaat uit twee glazen ruiten die van elkaar gescheiden zijn door een ruimte. Het heeft een betere isolatiewaarde dan enkel glas."@nl ;
               rdfs:label "double glazing"@en ,
                          "dubbel glas"@nl ;
               rdfs:seeAlso "https://en.wikipedia.org/wiki/Insulated_glazing"@en ,
                            "https://nl.wikipedia.org/wiki/Dubbelglas"@nl .


###  https://w3id.org/reno#ELabel
:ELabel rdf:type owl:Class ;
        owl:equivalentClass [ owl:intersectionOf ( :EnergyPerformanceCertificate
                                                   [ rdf:type owl:Restriction ;
                                                     owl:onProperty :hasEnergyScore ;
                                                     owl:someValuesFrom [ rdf:type rdfs:Datatype ;
                                                                          owl:onDatatype xsd:decimal ;
                                                                          owl:withRestrictions ( [ xsd:minInclusive 400
                                                                                                 ]
                                                                                                 [ xsd:maxExclusive 500
                                                                                                 ]
                                                                                               )
                                                                        ]
                                                   ]
                                                 ) ;
                              rdf:type owl:Class
                            ] ;
        rdfs:comment "Het E label geeft energieprestatiecertificaten aan met een energiescore tussen 400 en 500 kWh/m²year."@nl ,
                     "The E label indicates energy performance certificates which have an energy score between 400 and 500 kWh/m²year."@en ;
        rdfs:label "E label"@en ,
                   "E label"@nl .


###  https://w3id.org/reno#East
:East rdf:type owl:Class ;
      rdfs:subClassOf :Orientation ;
      rdfs:comment "Een van de vier kardinale richtingen, meestal aangeduid als O."@nl ,
                   "One of the four cardinal directions, commonly denoted as E."@en ;
      rdfs:label "east"@en ,
                 "oosten"@nl .


###  https://w3id.org/reno#ElectricBoiler
:ElectricBoiler rdf:type owl:Class ;
                rdfs:subClassOf <https://saref.etsi.org/saref4bldg/Boiler> ;
                rdfs:comment "An electric boiler is a subtype of a boiler, that uses electricity."@en ,
                             "Een elektrische boiler is een subtype van een boiler die gebruikmaakt van elektriciteit."@nl ;
                rdfs:label "electric boiler"@en ,
                           "elektrische boiler"@nl .


###  https://w3id.org/reno#ElectricConvector
:ElectricConvector rdf:type owl:Class ;
                   rdfs:subClassOf <https://saref.etsi.org/saref4bldg/SpaceHeater> ;
                   rdfs:comment "An electric convector is a heating device that uses electric resistance to warm air, which then circulates through natural convection."@en ,
                                "Een elektrische convector is een verwarmingstoestel dat elektrische weerstand gebruikt om lucht op te warmen, die vervolgens door natuurlijke convectie circuleert."@nl ;
                   rdfs:label "electric convector"@en ,
                              "elektrische convector"@nl ;
                   rdfs:seeAlso "https://en.wikipedia.org/wiki/Convection_heater"@en ,
                                "https://nl.wikipedia.org/wiki/Convectorkachel"@nl .


###  https://w3id.org/reno#Electricity
:Electricity rdf:type owl:Class ;
             rdfs:subClassOf <https://saref.etsi.org/core/EnergyCommodity> ;
             rdfs:comment "Electricity is the set of physical phenomena associated with the presence and motion of matter possessing an electric charge."@en ,
                          "Elektriciteit is het geheel van fysische verschijnselen die verband houden met de aanwezigheid en beweging van materie met een elektrische lading."@nl ;
             rdfs:label "electricity"@en ,
                        "elektriciteit"@nl ;
             rdfs:seeAlso "https://en.wikipedia.org/wiki/Electricity"@en ,
                          "https://nl.wikipedia.org/wiki/Elektriciteit"@nl .


###  https://w3id.org/reno#EnergyExpert
:EnergyExpert rdf:type owl:Class ;
              rdfs:subClassOf <http://xmlns.com/foaf/spec/Person> ,
                              [ rdf:type owl:Restriction ;
                                owl:onProperty :isCreatorOf ;
                                owl:someValuesFrom :EnergyPerformanceCertificate
                              ] ;
              rdfs:comment "An energy expert is a person who is authorised to create an energy performance certificate"@en ,
                           "Een energiedeskundige is een persoon die gemachtigd is om een energieprestatiecertificaat op te stellen."@nl ;
              rdfs:label "energiedeskundige"@nl ,
                         "energy expert"@en ;
              rdfs:seeAlso "https://www.vlaanderen.be/energieprestatiecertificaten-epcs/erkende-energiedeskundigen-voor-epc"@nl .


###  https://w3id.org/reno#EnergyPerformanceCertificate
:EnergyPerformanceCertificate rdf:type owl:Class ;
                              rdfs:subClassOf [ rdf:type owl:Restriction ;
                                                owl:onProperty :hasCreator ;
                                                owl:someValuesFrom :EnergyExpert
                                              ] ,
                                              [ rdf:type owl:Restriction ;
                                                owl:onProperty :hasCertificateNumber ;
                                                owl:someValuesFrom xsd:string
                                              ] ,
                                              [ rdf:type owl:Restriction ;
                                                owl:onProperty :hasCreationDate ;
                                                owl:someValuesFrom xsd:date
                                              ] ,
                                              [ rdf:type owl:Restriction ;
                                                owl:onProperty :hasEnergyScore ;
                                                owl:someValuesFrom xsd:decimal
                                              ] ,
                                              [ rdf:type owl:Restriction ;
                                                owl:onProperty :isValidUntil ;
                                                owl:someValuesFrom xsd:date
                                              ] ;
                              rdfs:comment "A energy performance certificate (EPC) is a document that summarises the energy efficiency of buildings or building units."@en ,
                                           "Een energieprestatiecertificaat (EPC) is een document dat weergeeft hoe energiezuinig een gebouw of gebouweenheid is."@nl ;
                              rdfs:label "energieprestatiecertificaat"@nl ,
                                         "energy performance certificate"@en ;
                              rdfs:seeAlso "https://en.wikipedia.org/wiki/Energy_performance_certificate"@en ,
                                           "https://nl.wikipedia.org/wiki/Energieprestatiecertificaat"@nl .


###  https://w3id.org/reno#EnergyReductionMotivation
:EnergyReductionMotivation rdf:type owl:Class ;
                           rdfs:subClassOf :Motivation ;
                           rdfs:comment "The energie vermindering motivatie van een persoon is de motivatie waarom een persoon zijn energieverbruik wil verlagen."@nl ,
                                        "The energy reduction motivation of a person is the motivation why a person wants to reduce their energy consumption."@en ;
                           rdfs:label "energie vermindering motivatie"@nl ,
                                      "energy reduction motivation"@en .


###  https://w3id.org/reno#EnvironmentalConsideration
:EnvironmentalConsideration rdf:type owl:Class ;
                            rdfs:subClassOf :EnergyReductionMotivation ;
                            rdfs:comment "Wanneer de eigenaar zijn energieverbruik wil verminderen uit milieuoverwegingen."@nl ,
                                         "When the owner wants to reduce their energy consumption due to environmental considerations."@en ;
                            rdfs:label "environmental consideration"@en ,
                                       "milieuoverweging"@nl .


###  https://w3id.org/reno#FLabel
:FLabel rdf:type owl:Class ;
        owl:equivalentClass [ owl:intersectionOf ( :EnergyPerformanceCertificate
                                                   [ rdf:type owl:Restriction ;
                                                     owl:onProperty :hasEnergyScore ;
                                                     owl:someValuesFrom [ rdf:type rdfs:Datatype ;
                                                                          owl:onDatatype xsd:decimal ;
                                                                          owl:withRestrictions ( [ xsd:minInclusive 500
                                                                                                 ]
                                                                                               )
                                                                        ]
                                                   ]
                                                 ) ;
                              rdf:type owl:Class
                            ] ;
        rdfs:comment "Het F label geeft energieprestatiecertificaten aan met een energiescore hoger dan 500 kWh/m²year."@nl ,
                     "The F label indicates energy performance certificates which have an energy score of more than 500 kWh/m²year."@en ;
        rdfs:label "F label"@en ,
                   "F label"@nl .


###  https://w3id.org/reno#FillingPool
:FillingPool rdf:type owl:Class ;
             rdfs:subClassOf <https://saref.etsi.org/core/Task> ;
             rdfs:comment "Wanneer iets (bijv. een apparaat of drager) wordt gebruikt om het zwembad te vullen."@nl ,
                          "When something (e.g. a device or commodity) is used for filling the pool."@en ;
             rdfs:label "filling pool"@en ,
                        "zwembad vullen"@nl .


###  https://w3id.org/reno#FinancialConsideration
:FinancialConsideration rdf:type owl:Class ;
                        rdfs:subClassOf :EnergyReductionMotivation ;
                        rdfs:comment "Wanneer de eigenaar zijn energieverbruik wil verminderen uit financiële overwegingen."@nl ,
                                     "When the owner wants to reduce their energy consumption due to financial considerations."@en ;
                        rdfs:label "financial consideration"@en ,
                                   "financiële overweging"@nl .


###  https://w3id.org/reno#FirePlace
:FirePlace rdf:type owl:Class ;
           rdfs:subClassOf <https://saref.etsi.org/saref4bldg/SpaceHeater> ;
           rdfs:comment "A fireplace is a structure designed to contain a fire. Fireplaces are used for the relaxing ambiance they create and for heating a room."@en ,
                        "Een open haard is een structuur die ontworpen is om vuur te bevatten. Open haarden worden gebruikt voor de ontspannen sfeer die ze creëren en om een kamer te verwarmen."@nl ;
           rdfs:label "fireplace"@en ,
                      "open haard"@nl ;
           rdfs:seeAlso "https://en.wikipedia.org/wiki/Fireplace"@en ,
                        "https://nl.wikipedia.org/wiki/Open_haard"@nl .


###  https://w3id.org/reno#FloorAboveBasement
:FloorAboveBasement rdf:type owl:Class ;
                    rdfs:subClassOf <https://pi.pauwel.be/voc/buildingelement#Slab-FLOOR> ;
                    rdfs:comment "A floor above basement is the floor above the space below ground level."@en ,
                                 "Een vloer boven de kelder is de vloer boven de ruimte onder het maaiveld."@nl ;
                    rdfs:label "floor above basement"@en ,
                               "vloer boven kelder"@nl .


###  https://w3id.org/reno#FloorHeating
:FloorHeating rdf:type owl:Class ;
              rdfs:subClassOf <https://saref.etsi.org/saref4bldg/SpaceHeater> ;
              rdfs:comment "Floor heating is a heating system that uses pipes embedded under the floor to evenly distribute heat across the floor surface."@en ,
                           "Vloerverwarming is een verwarmingssysteem dat gebruik maakt van buizen onder de vloer om de warmte gelijkmatig over het vloeroppervlak te verdelen."@nl ;
              rdfs:label "floor heating"@en ,
                         "vloerverwarming"@nl ;
              rdfs:seeAlso "https://en.wikipedia.org/wiki/Underfloor_heating"@en ,
                           "https://nl.wikipedia.org/wiki/Vloerverwarming"@nl .


###  https://w3id.org/reno#ForStorage
:ForStorage rdf:type owl:Class ;
            rdfs:subClassOf :SpaceUsage ;
            rdfs:comment "Wanneer een ruimte alleen wordt gebruikt om dingen in op te bergen."@nl ,
                         "When a space is used solely to store things."@en ;
            rdfs:label "for storage"@en ,
                       "voor stockage"@nl .


###  https://w3id.org/reno#ForTechnicalInstallations
:ForTechnicalInstallations rdf:type owl:Class ;
                           rdfs:subClassOf :SpaceUsage ;
                           rdfs:comment "Wanneer een ruimte wordt gebruikt om technische installaties te plaatsen."@nl ,
                                        "When a space is used to place technical installations."@en ;
                           rdfs:label "for technical installations"@en ,
                                      "voor technische installaties"@nl .


###  https://w3id.org/reno#FuelOil
:FuelOil rdf:type owl:Class ;
         rdfs:subClassOf <https://saref.etsi.org/core/EnergyCommodity> ;
         rdfs:comment "Fuel oil is any of various fractions obtained from the distillation of petroleum (crude oil)."@en ,
                      "Stookolie is een van de verschillende fracties die worden verkregen uit de destillatie van aardolie (ruwe olie)."@nl ;
         rdfs:label "fuel oil"@en ,
                    "stookolie"@nl ;
         rdfs:seeAlso "https://en.wikipedia.org/wiki/Fuel_oil"@en ,
                      "https://nl.wikipedia.org/wiki/Stookolie"@nl .


###  https://w3id.org/reno#FullBrickWall
:FullBrickWall rdf:type owl:Class ;
               rdfs:subClassOf <https://pi.pauwel.be/voc/buildingelement#Wall> ;
               rdfs:comment "A full brick wall is a wall that has the thickness of the length of the stone"@en ,
                            "Een volsteense muur is een muur die de dikte heeft van de lengte van de steen."@nl ;
               rdfs:label "full brick wall"@en ,
                          "volsteense muur"@nl .


###  https://w3id.org/reno#FullFloor
:FullFloor rdf:type owl:Class ;
           rdfs:subClassOf <https://pi.pauwel.be/voc/buildingelement#Slab-FLOOR> ;
           rdfs:comment "A full floor is a floor slab in contact with the ground over its entire surface"@en ,
                        "Een vloer op volle grond is een vloerplaat die over zijn volledige oppervlakte in contact is met de grond."@nl ;
           rdfs:label "full floor"@en ,
                      "vloer op volle grond"@nl ;
           rdfs:seeAlso "https://www.vlaanderen.be/epb-pedia/gebouw/scheidingsconstructies/vloeren/vloeren-op-volle-grond"@nl .


###  https://w3id.org/reno#Gas
:Gas rdf:type owl:Class ;
     rdfs:subClassOf <https://saref.etsi.org/core/EnergyCommodity> ,
                     <https://saref.etsi.org/core/NaturalResourceCommodity> ;
     rdfs:comment "Aardgas is een fossiele brandstof die wordt gevormd wanneer lagen organisch materiaal onder zuurstofloze omstandigheden thermisch worden ontbonden, onderhevig aan intense hitte en druk onder de grond gedurende miljoenen jaren. De energie die de vergane organismen oorspronkelijk via fotosynthese van de zon kregen, wordt als chemische energie in de moleculen opgeslagen. Aardgas kan worden verbrand voor verwarming, koken en het opwekken van elektriciteit."@nl ,
                  "Natural gas is a fossil fuel that is formed when layers of organic matter are thermally decomposed under oxygen-free conditions, subjected to intense heat and pressure underground over millions of years. The energy that the decayed organisms originally obtained from the sun via photosynthesis is stored as chemical energy within the molecules. Natural gas can be burned for heating, cooking, and electricity generation."@en ;
     rdfs:label "gas"@en ,
                "gas"@nl ;
     rdfs:seeAlso "https://en.wikipedia.org/wiki/Natural_gas"@en ,
                  "https://nl.wikipedia.org/wiki/Aardgas"@nl .


###  https://w3id.org/reno#HeatGrid
:HeatGrid rdf:type owl:Class ;
          rdfs:subClassOf <https://saref.etsi.org/saref4bldg/EnergyConversionDevice> ;
          rdfs:comment "A heat grid functions as a large-scale central heating system. It brings heat from heat sources to heat consumers."@en ,
                       "Een warmtenet functioneert als een grootschalige centrale verwarming. Het brengt warmte van warmtebronnen naar de warmteverbruikers."@nl ;
          rdfs:label "heat grid"@en ,
                     "warmtenet"@nl ;
          rdfs:seeAlso "https://www.vlaanderen.be/bouwen-wonen-en-energie/groene-energie/warmtenet"@nl .


###  https://w3id.org/reno#HeatPump
:HeatPump rdf:type owl:Class ;
          rdfs:subClassOf <https://saref.etsi.org/saref4bldg/EnergyConversionDevice> ;
          rdfs:comment "A heat pump is a device that uses electricity to transfer heat from a colder place to a warmer place. Specifically, the heat pump transfers thermal energy using a heat pump and refrigeration cycle, cooling the cool space and warming the warm space."@en ,
                       "Een warmtepomp is een apparaat dat elektriciteit gebruikt om warmte over te brengen van een koudere naar een warmere ruimte. De warmtepomp brengt thermische energie over met behulp van een warmtepomp- en koelcyclus, waarbij de koele ruimte wordt gekoeld en de warme ruimte wordt opgewarmd."@nl ;
          rdfs:label "heat pump"@en ,
                     "warmtepomp"@nl ;
          rdfs:seeAlso "https://en.wikipedia.org/wiki/Heat_pump"@en ,
                       "https://nl.wikipedia.org/wiki/Warmtepomp"@nl .


###  https://w3id.org/reno#HeatPumpBoiler
:HeatPumpBoiler rdf:type owl:Class ;
                rdfs:subClassOf <https://saref.etsi.org/saref4bldg/Boiler> ;
                rdfs:comment "A heat pump boiler is a heat pump that heats domestic water with heat from the air."@en ,
                             "Een warmtepompboiler is een warmtepomp die sanitair water verwarmt met warmte uit de lucht."@nl ;
                rdfs:label "heat pump boiler"@en ,
                           "warmtepompboiler"@nl .


###  https://w3id.org/reno#HeatingPeriod
:HeatingPeriod rdf:type owl:Class ;
               rdfs:subClassOf [ rdf:type owl:Restriction ;
                                 owl:onProperty :hasEndTime ;
                                 owl:someValuesFrom xsd:time
                               ] ,
                               [ rdf:type owl:Restriction ;
                                 owl:onProperty :hasStartTime ;
                                 owl:someValuesFrom xsd:time
                               ] ,
                               [ rdf:type owl:Restriction ;
                                 owl:onProperty :hasTemperatureSetPoint ;
                                 owl:someValuesFrom xsd:decimal
                               ] ;
               rdfs:comment "De verwarmingsperiode van een ruimte is de periode waarin een ruimte verwarmd wordt, op een bepaalde temperatuur. De verwarmingsperiode kan opgevolgd worden door een andere verwarmingsperiode op een andere temperatuur."@nl ,
                            "The heating period of a room is the period during which a room is heated, at a certain temperature. The heating period can be succeeded by another heating period at a different temperature."@en ;
               rdfs:label "heating period"@en ,
                          "verwarmingsperiode"@nl .


###  https://w3id.org/reno#HotWater
:HotWater rdf:type owl:Class ;
          rdfs:subClassOf :Water ;
          rdfs:comment "Water at a temperature greater than 49°C (120°F)."@en ,
                       "Water met een temperatuur hoger dan 49°C (120°F)."@nl ;
          rdfs:label "heet water"@nl ,
                     "hot water"@en .


###  https://w3id.org/reno#InsulateAtticFloor
:InsulateAtticFloor rdf:type owl:Class ;
                    rdfs:subClassOf :RenovationSuggestion ;
                    rdfs:label "insulate attic floor"@en ,
                               "isoleer zoldervloer"@nl ;
                    :hasNuisanceLevel "laag"@nl ,
                                      "low"@en ;
                    :hasPointOfAttention "In many cases, a vapour barries is necessary when insulating the attic floor. Condensation problems can occur without a vapour barrier. Always install the vapour barrier on the warm side of the insulation."@en ,
                                         "In veel gevallen is een dampscherm noodzakelijk bij het isoleren van de zoldervloer. Zonder een dampscherm kunnen zich condensatieproblemen voordoen. Plaats het dampscherm steeds aan de warme zijde van de isolatie."@nl ,
                                         "Niet elk type isolatie is beloopbaar. Afhankelijk van uw situatie, kan beloopbare isolatie de voorkeur krijgen."@nl ,
                                         "Not every type of insulation is walkable. Depending on your situation, walkable insulation may be preferred."@en ;
                    :permitNeeded "niet nodig (Vlaanderen)"@nl ,
                                  "not necessary (Flanders)"@en ;
                    :requiresMultiPhase "nee"@nl ,
                                        "no"@en .


###  https://w3id.org/reno#InsulateFlatRoof
:InsulateFlatRoof rdf:type owl:Class ;
                  rdfs:subClassOf :RenovationSuggestion ;
                  rdfs:label "insulate flat roof"@en ,
                             "isoleer plat dak"@nl ;
                  :hasNuisanceLevel "high"@en ,
                                    "hoog"@nl ;
                  :hasPointOfAttention "Opt for an inverted roof structure, not a cold roof. Place the insulation on top of the roof covering, do not insulate the flat roof on the inside."@en ,
                                       "Opteer voor een omgekeerde dakopbouw, niet voor een koud dak. Plaats de isolatie dus bovenop de dakbedekking, isoleer het plat dak niet aan de binnenzijde."@nl ;
                  :permitNeeded "enkel indien dikte totaal pakket >26cm (Vlaanderen)"@nl ,
                                "only if thickness of total pack >26cm (Flanders)"@en ;
                  :requiresMultiPhase "nee"@nl ,
                                      "no"@en .


###  https://w3id.org/reno#InsulateFloorAboveBasement
:InsulateFloorAboveBasement rdf:type owl:Class ;
                            rdfs:subClassOf :RenovationSuggestion ;
                            rdfs:label "insulate floor above basement"@en ,
                                       "isoleer vloer boven kelder"@nl ;
                            :hasNuisanceLevel "laag"@nl ,
                                              "low"@en ;
                            :permitNeeded "niet nodig (Vlaanderen)"@nl ,
                                          "not necessary (Flanders)"@en ;
                            :requiresMultiPhase "nee"@nl ,
                                                "no"@en .


###  https://w3id.org/reno#InsulateGableRoof
:InsulateGableRoof rdf:type owl:Class ;
                   rdfs:subClassOf :RenovationSuggestion ;
                   rdfs:label "insulate gable roof"@en ,
                              "isoleer hellend dak"@nl ;
                   :hasNuisanceLevel "laag"@nl ,
                                     "low"@en ;
                   :hasPointOfAttention "Besteed extra aandacht bij de plaatsing van het onderdak, zodat dit volledig lucht- en waterdicht wordt uitgevoerd."@nl ,
                                        "Condensation problems can occur without a vapour barrier. Always install the vapour barrier on the warm side of the insulation."@en ,
                                        "Pay extra attention when installing the roof underlayment so that it is completely air- and watertight."@en ,
                                        "Zonder een dampscherm kunnen zich condensatieproblemen voordoen. Plaats het dampscherm steeds aan de warme zijde van de isolatie."@nl ;
                   :permitNeeded "niet nodig (Vlaanderen)"@nl ,
                                 "not necessary (Flanders)"@en ;
                   :requiresMultiPhase "nee"@nl ,
                                       "no"@en .


###  https://w3id.org/reno#InsulateWallCavity
:InsulateWallCavity rdf:type owl:Class ;
                    rdfs:subClassOf :RenovationSuggestion ;
                    rdfs:label "insulate wall cavity"@en ,
                               "isoleer spouwmuur"@nl ;
                    :hasNuisanceLevel "laag"@nl ,
                                      "low"@en ;
                    :hasPointOfAttention "Have an inspection carried out by a contractor, who can determine whether the cavity wall is suitable for injecting insulation. Namely, it should be checked whether the cavity is wide enough, whether there is no contamination in the cavity, whether the cladding is vapour-permeable enough, etc."@en ,
                                         "Laat een inspectie uitvoeren door een aannemer, die kan bepalen of de spouwmuur geschikt is om isolatie in te spuiten. Er moet namelijk nagegaan worden of de spouw breed genoeg is, of er geen vervuiling in de spouw is, of de gevelbekleding dampopen genoeg is, etc."@nl ;
                    :permitNeeded "niet nodig (Vlaanderen)"@nl ,
                                  "not necessary (Flanders)"@en ;
                    :requiresMultiPhase "nee"@nl ,
                                        "no"@en .


###  https://w3id.org/reno#InsulateWallExterior
:InsulateWallExterior rdf:type owl:Class ;
                      rdfs:subClassOf :RenovationSuggestion ;
                      rdfs:label "insulate wall on exterior"@en ,
                                 "isoleer wand aan buitenzijde"@nl ;
                      :hasNuisanceLevel "high"@en ,
                                        "hoog"@nl ;
                      :hasPointOfAttention "Niet elk type gevelbekleding zal mogelijk zijn, afhankelijk van de positie van de rooilijn en de richtlijnen van de gemeente."@nl ,
                                           "Not every type of cladding will be possible, depending on the position of the building line and the council's guidelines."@en ;
                      :permitNeeded "enkel indien dikte totaal pakket >26cm of de rooilijn wordt overgeschreden (Vlaanderen)"@nl ,
                                    "only if thickness of total pack >26cm or the building line is overrun (Flanders)"@en ;
                      :requiresMultiPhase "nee"@nl ,
                                          "no"@en .


###  https://w3id.org/reno#InsulateWallInterior
:InsulateWallInterior rdf:type owl:Class ;
                      rdfs:subClassOf :RenovationSuggestion ;
                      rdfs:label "insulate wall on interior"@en ,
                                 "isoleer wand aan binnenzijde"@nl ;
                      :hasNuisanceLevel "matig"@nl ,
                                        "moderate"@en ;
                      :hasPointOfAttention "Het isoleren van muren aan de binnenzijde is een delicaat werk. Laat u bijstaan door een architect, aannemer of vakman voor deskundig advies en een goede uitvoering van de werken."@nl ,
                                           "Insulating walls on the inside is a delicate job. Get assistance from an architect, contractor or craftsman for expert advice and proper execution of the works."@en ,
                                           "Sockets, pipes and radiators against the outer walls will have to be relocated."@en ,
                                           "Stopcontacten, leidingen en radiatoren tegen de buitenwanden zullen verplaatst moeten worden."@nl ;
                      :permitNeeded "niet nodig (Vlaanderen)"@nl ,
                                    "not necessary (Flanders)"@en ;
                      :requiresMultiPhase "nee"@nl ,
                                          "no"@en .


###  https://w3id.org/reno#InsulationGrade
:InsulationGrade rdf:type owl:Class ;
                 rdfs:comment "De isolatiegraad van een element bepaalt hoe goed het element geïsoleerd is. De drempelwaarde kan variëren voor elk type bouwelement en kan in de loop van de tijd veranderen."@nl ,
                              "The insulation grade of an element defines how well the element is insulated. The threshold can vary for each type of building element, and can change over time."@en ;
                 rdfs:label "insulation grade"@en ,
                            "isolatiegraad"@nl .


###  https://w3id.org/reno#ModeratelyInsulated
:ModeratelyInsulated rdf:type owl:Class ;
                     rdfs:subClassOf :InsulationGrade ;
                     rdfs:comment "Dit geeft aan dat het gebouwelement matig geïsoleerd is."@nl ,
                                  "This indicates that the building element is moderately insulated."@en ;
                     rdfs:label "matig geïsoleerd"@nl ,
                                "moderately insulated"@en .


###  https://w3id.org/reno#Motivation
:Motivation rdf:type owl:Class ;
            rdfs:comment "Motivatie is datgene wat een individu tot bepaald gedrag drijft."@nl ,
                         "Motivation is an internal state that propels individuals to engage in goal-directed behavior."@en ;
            rdfs:label "motivatie"@nl ,
                       "motivation"@en ;
            rdfs:seeAlso "https://en.wikipedia.org/wiki/Motivation"@en ,
                         "https://nl.wikipedia.org/wiki/Motivatie"@nl .


###  https://w3id.org/reno#MultiPhase
:MultiPhase rdf:type owl:Class ;
            rdfs:subClassOf :PowerConnection ;
            rdfs:comment "A multiphase connection is a type of electricity connection. This type may be required in a residential context when using appliances with high power demand."@en ,
                         "Een meerfasige aansluiting is een type elektriciteitsaansluiting. Dit type kan vereist zijn in een residentiële context bij het gebruik van apparaten met een hoge stroomvraag."@nl ;
            rdfs:label "meerfasig"@nl ,
                       "multi-phase"@en .


###  https://w3id.org/reno#NoMotivation
:NoMotivation rdf:type owl:Class ;
              rdfs:subClassOf :RenovationMotivation ;
              rdfs:comment "Wanneer de eigenaar zijn woning wil renoveren zonder concrete motivatie."@nl ,
                           "When the owner wants to renovate their property without any concrete motivation."@en ;
              rdfs:label "geen motivatie"@nl ,
                         "no motivation"@en .


###  https://w3id.org/reno#Normal
:Normal rdf:type owl:Class ;
        rdfs:subClassOf :SoundLevel ;
        rdfs:comment "Wanneer het (gewenste) geluidsniveau van een kamer normaal is."@nl ,
                     "When the (desired) sound level of a room is normal."@en ;
        rdfs:label "normaal"@nl ,
                   "normal"@en .


###  https://w3id.org/reno#North
:North rdf:type owl:Class ;
       rdfs:subClassOf :Orientation ;
       rdfs:comment "Een van de vier kardinale richtingen, meestal aangeduid als N."@nl ,
                    "One of the four cardinal directions, commonly denoted as N."@en ;
       rdfs:label "noorden"@nl ,
                  "north"@en .


###  https://w3id.org/reno#NotAsbestosContaining
:NotAsbestosContaining rdf:type owl:Class ;
                       owl:equivalentClass [ owl:intersectionOf ( <http://bimerr.iot.linkeddata.es/def/material-properties#MaterialLayerSet>
                                                                  [ rdf:type owl:Restriction ;
                                                                    owl:onProperty <http://bimerr.iot.linkeddata.es/def/material-properties#hasMaterialLayer> ;
                                                                    owl:someValuesFrom [ rdf:type owl:Restriction ;
                                                                                         owl:onProperty <http://bimerr.iot.linkeddata.es/def/material-properties#hasMaterial> ;
                                                                                         owl:someValuesFrom [ rdf:type owl:Restriction ;
                                                                                                              owl:onProperty :containsAsbestos ;
                                                                                                              owl:hasValue "false"^^xsd:boolean
                                                                                                            ]
                                                                                       ]
                                                                  ]
                                                                ) ;
                                             rdf:type owl:Class
                                           ] ;
                       rdfs:comment "An not asbestos containing element is an element where none of the materials contains asbestos."@en ,
                                    "Een niet asbesthoudend element is een element waarvan geen van de materialen asbest bevat."@nl ;
                       rdfs:label "niet asbesthoudend"@nl ,
                                  "not asbestos containing"@en .


###  https://w3id.org/reno#NotInUse
:NotInUse rdf:type owl:Class ;
          rdfs:subClassOf :SpaceUsage ;
          rdfs:comment "Wanneer een ruimte niet in gebruik is."@nl ,
                       "When a space is not in use."@en ;
          rdfs:label "niet in gebruik"@nl ,
                     "not in use"@en .


###  https://w3id.org/reno#NotInsulated
:NotInsulated rdf:type owl:Class ;
              rdfs:subClassOf :InsulationGrade ;
              rdfs:comment "Dit geeft aan dat het gebouwelement niet geïsoleerd is."@nl ,
                           "This indicates that the building element is not insulated."@en ;
              rdfs:label "niet geïsoleerd"@nl ,
                         "not insulated"@en .


###  https://w3id.org/reno#Orientation
:Orientation rdf:type owl:Class ;
             rdfs:comment "De vier kardinale richtingen, of kardinale punten, zijn de vier belangrijkste kompasrichtingen: noord, zuid, oost en west."@nl ,
                          "The four cardinal directions, or cardinal points, are the four main compass directions: north, south, east, and west."@en ;
             rdfs:label "orientation"@en ,
                        "oriëntatie"@nl ;
             rdfs:seeAlso "https://en.wikipedia.org/wiki/Cardinal_direction"@en ,
                          "https://nl.wikipedia.org/wiki/Windstreek"@nl .


###  https://w3id.org/reno#Oscar
:Oscar rdf:type owl:Class ;
       rdfs:subClassOf :Persona ;
       rdfs:comment "Oscar is a persona that clusters a specific type of renovators, based on the conference paper http://hdl.handle.net/1854/LU-01HHY1FWVC9EDMAAYY0MT7R6M9."@en ,
                    "Oscar is een persona that een specifiek type van renoveerders clustert, gebaseerd op de conferentiepaper http://hdl.handle.net/1854/LU-01HHY1FWVC9EDMAAYY0MT7R6M9."@nl ;
       rdfs:label "Oscar"@en ,
                  "Oscar"@nl .


###  https://w3id.org/reno#OtherMotivation
:OtherMotivation rdf:type owl:Class ;
                 rdfs:subClassOf :RenovationMotivation ;
                 rdfs:comment "Wanneer de eigenaar zijn woning wil renoveren zonder concrete motivatie."@nl ,
                              "When the owner wants to renovate their property without any concrete motivation."@en ;
                 rdfs:label "andere motivatie"@nl ,
                            "other motivation"@en .


###  https://w3id.org/reno#Owner
:Owner rdf:type owl:Class ;
       rdfs:subClassOf <http://xmlns.com/foaf/spec/Person> ,
                       [ rdf:type owl:Restriction ;
                         owl:onProperty :isOwnerOf ;
                         owl:someValuesFrom <https://w3id.org/bot#Building>
                       ] ,
                       [ rdf:type owl:Restriction ;
                         owl:onProperty :hasDesiredEPCLabel ;
                         owl:someValuesFrom xsd:string
                       ] ,
                       [ rdf:type owl:Restriction ;
                         owl:onProperty :hasNuisanceScore ;
                         owl:someValuesFrom xsd:integer
                       ] ,
                       [ rdf:type owl:Restriction ;
                         owl:onProperty :hasRenovationBudget ;
                         owl:someValuesFrom xsd:decimal
                       ] ,
                       [ rdf:type owl:Restriction ;
                         owl:onProperty :inFavourOfPVInGarden ;
                         owl:someValuesFrom xsd:boolean
                       ] ,
                       [ rdf:type owl:Restriction ;
                         owl:onProperty :ownerSince ;
                         owl:someValuesFrom xsd:gYear
                       ] ,
                       [ rdf:type owl:Restriction ;
                         owl:onProperty :ownerUntil ;
                         owl:someValuesFrom xsd:gYear
                       ] ,
                       [ rdf:type owl:Restriction ;
                         owl:onProperty :satisfiedWithRevenuePV ;
                         owl:someValuesFrom xsd:boolean
                       ] ;
       rdfs:comment "An owner is someone who obtained ownership over a property, in this context a building."@en ,
                    "Een eigenaar is iemand die een eigendom heeft verkregen, in deze context van een gebouw."@nl ;
       rdfs:label "eigenaar"@nl ,
                  "owner"@en ;
       rdfs:seeAlso "https://en.wikipedia.org/wiki/Ownership"@en ,
                    "https://nl.wikipedia.org/wiki/Eigendom"@nl .


###  https://w3id.org/reno#PVC
:PVC rdf:type owl:Class ;
     rdfs:subClassOf :WindowFrameMaterial ;
     rdfs:comment "Polyvinyl chloride (PVC) is the world's third-most widely produced synthetic polymer of plastic."@en ,
                  "Polyvinylchloride (PVC) is wereldwijd het op twee na meest geproduceerde synthetische polymeer van kunststof."@nl ;
     rdfs:label "PVC"@en ,
                "PVC"@nl ;
     rdfs:seeAlso "https://en.wikipedia.org/wiki/Polyvinyl_chloride"@en ,
                  "https://nl.wikipedia.org/wiki/Polyvinylchloride"@nl .


###  https://w3id.org/reno#Persona
:Persona rdf:type owl:Class ;
         rdfs:comment "A persona is a semi-fictional characterization or representation of a typical customer segment or end user."@en ,
                      "Een persona is een archetype van een gebruiker, ofwel een karakterisering van een bepaald type gebruiker."@nl ;
         rdfs:label "persona"@en ,
                    "persona"@nl ;
         rdfs:seeAlso "https://en.wikipedia.org/wiki/Persona_(user_experience)"@en ,
                      "https://nl.wikipedia.org/wiki/Persona_(IT)"@nl .


###  https://w3id.org/reno#PlaceAirAirHeatpump
:PlaceAirAirHeatpump rdf:type owl:Class ;
                     rdfs:subClassOf :RenovationSuggestion ;
                     rdfs:label "plaats lucht-lucht warmtepomp"@nl ,
                                "place air-air heatpump"@en ;
                     :hasNuisanceLevel "matig"@nl ,
                                       "moderate"@en ;
                     :permitNeeded "niet nodig indien de bovengrondse onderdelen minstens 2m verwijderd zijn van de perceelsgrens (Vlaanderen)"@nl ,
                                   "not necessary if the above-ground parts are at least 2m away from the parcel boundary (Flanders)"@en ;
                     :requiresMultiPhase "maybe, depending on the system"@en ,
                                         "mogelijks, afhankelijk van het systeem"@nl .


###  https://w3id.org/reno#PlaceAirWaterHeatpump
:PlaceAirWaterHeatpump rdf:type owl:Class ;
                       rdfs:subClassOf :RenovationSuggestion ;
                       rdfs:label "plaats lucht-water warmtepomp"@nl ,
                                  "place air-water heatpump"@en ;
                       :hasNuisanceLevel "matig"@nl ,
                                         "moderate"@en ;
                       :permitNeeded "niet nodig indien de bovengrondse onderdelen minstens 2m verwijderd zijn van de perceelsgrens (Vlaanderen)"@nl ,
                                     "not necessary if the above-ground parts are at least 2m away from the parcel boundary (Flanders)"@en ;
                       :requiresMultiPhase "maybe, depending on the system"@en ,
                                           "mogelijks, afhankelijk van het systeem"@nl .


###  https://w3id.org/reno#PlaceAirWaterHeatpumpWithCooling
:PlaceAirWaterHeatpumpWithCooling rdf:type owl:Class ;
                                  rdfs:subClassOf :RenovationSuggestion ;
                                  rdfs:label "plaats lucht-water warmtepomp met koeling"@nl ,
                                             "place air-water heatpump with cooling"@en ;
                                  :hasNuisanceLevel "matig"@nl ,
                                                    "moderate"@en ;
                                  :permitNeeded "niet nodig indien de bovengrondse onderdelen minstens 2m verwijderd zijn van de perceelsgrens (Vlaanderen)"@nl ,
                                                "not necessary if the above-ground parts are at least 2m away from the parcel boundary (Flanders)"@en ;
                                  :requiresMultiPhase "maybe, depending on the system"@en ,
                                                      "mogelijks, afhankelijk van het systeem"@nl .


###  https://w3id.org/reno#PlaceAirconditioning
:PlaceAirconditioning rdf:type owl:Class ;
                      rdfs:subClassOf :RenovationSuggestion ;
                      rdfs:label "plaats airconditioning"@nl ,
                                 "place airconditioning"@en ;
                      :hasNuisanceLevel "laag"@nl ,
                                        "low"@en ;
                      :permitNeeded "niet nodig (Vlaanderen)"@nl ,
                                    "not necessary (Flanders)"@en ;
                      :requiresMultiPhase "nee"@nl ,
                                          "no"@en .


###  https://w3id.org/reno#PlaceFloorHeating
:PlaceFloorHeating rdf:type owl:Class ;
                   rdfs:subClassOf :RenovationSuggestion ;
                   rdfs:label "plaats vloerverwarming"@nl ,
                              "place floor heating"@en ;
                   :hasNuisanceLevel "matig"@nl ,
                                     "moderate"@en ;
                   :permitNeeded "niet nodig (Vlaanderen)"@nl ,
                                 "not necessary (Flanders)"@en ;
                   :requiresMultiPhase "nee"@nl ,
                                       "no"@en .


###  https://w3id.org/reno#PlaceGeothermalHeatpumpHorizontal
:PlaceGeothermalHeatpumpHorizontal rdf:type owl:Class ;
                                   rdfs:subClassOf :RenovationSuggestion ;
                                   rdfs:label "plaats horizontale geothermische warmtepomp"@nl ,
                                              "place horizontal geothermal heatpump"@en ;
                                   :hasNuisanceLevel "matig"@nl ,
                                                     "moderate"@en ;
                                   :permitNeeded "niet nodig (Vlaanderen)"@nl ,
                                                 "not necessary (Flanders)"@en ;
                                   :requiresMultiPhase "maybe, depending on the system"@en ,
                                                       "mogelijks, afhankelijk van het systeem"@nl .


###  https://w3id.org/reno#PlaceGeothermalHeatpumpVertical
:PlaceGeothermalHeatpumpVertical rdf:type owl:Class ;
                                 rdfs:subClassOf :RenovationSuggestion ;
                                 rdfs:label "plaats verticale geothermische warmtepomp"@nl ,
                                            "place vertical geothermal heatpump"@en ;
                                 :hasNuisanceLevel "matig"@nl ,
                                                   "moderate"@en ;
                                 :permitNeeded "meldings- of vergunningsplicht is afhankelijk van diepte boring, bodemkenmerken en grondwater(Vlaanderen)"@nl ,
                                               "reporting or permit requirement depends on depth of drilling, soil characteristics and groundwater(Flanders)"@en ;
                                 :requiresMultiPhase "maybe, depending on the system"@en ,
                                                     "mogelijks, afhankelijk van het systeem"@nl .


###  https://w3id.org/reno#PlaceHeatPumpBoiler
:PlaceHeatPumpBoiler rdf:type owl:Class ;
                     rdfs:subClassOf :RenovationSuggestion ;
                     rdfs:label "plaats warmtepompboiler"@nl ,
                                "place heatpumpboiler"@en ;
                     :hasNuisanceLevel "matig"@nl ,
                                       "moderate"@en ;
                     :permitNeeded "niet nodig (Vlaanderen)"@nl ,
                                   "not necessary (Flanders)"@en ;
                     :requiresMultiPhase "maybe, depending on the system"@en ,
                                         "mogelijks, afhankelijk van het systeem"@nl .


###  https://w3id.org/reno#PlaceLowTemperatureEmission
:PlaceLowTemperatureEmission rdf:type owl:Class ;
                             rdfs:subClassOf :RenovationSuggestion ;
                             rdfs:label "plaats afgiftesysteem op lage temperatuur"@nl ,
                                        "place emission system on low temperature"@en ;
                             :hasNuisanceLevel "matig"@nl ,
                                               "moderate"@en ;
                             :permitNeeded "niet nodig (Vlaanderen)"@nl ,
                                           "not necessary (Flanders)"@en ;
                             :requiresMultiPhase "nee"@nl ,
                                                 "no"@en .


###  https://w3id.org/reno#PlacePVPanelsInGarden
:PlacePVPanelsInGarden rdf:type owl:Class ;
                       rdfs:subClassOf :RenovationSuggestion ;
                       rdfs:label "plaats PV-panelen in tuin"@nl ,
                                  "place PV-panels in garden"@en ;
                       :hasNuisanceLevel "laag"@nl ,
                                         "low"@en ;
                       :permitNeeded "niet nodig (Vlaanderen)"@nl ,
                                     "not necessary (Flanders)"@en ;
                       :requiresMultiPhase "maybe, depending on the system"@en ,
                                           "mogelijks, afhankelijk van het systeem"@nl .


###  https://w3id.org/reno#PlacePVPanelsOnRoof
:PlacePVPanelsOnRoof rdf:type owl:Class ;
                     rdfs:subClassOf :RenovationSuggestion ;
                     rdfs:label "plaats PV-panelen op dak"@nl ,
                                "place PV-panels on roof"@en ;
                     :hasNuisanceLevel "laag"@nl ,
                                       "low"@en ;
                     :hasPointOfAttention "Aangezien PV-panelen aan de dakconstructie worden bevestigd, is het cruciaal om eerst het aanwezige asbest in het dak te verwijderen. Het plaatsen van zonnepanelen op een gebouw met een asbesthoudende dakbekleding of een asbesthoudend onderdak is verboden."@nl ,
                                          "Bekijk op de Zonnekaart of uw dak goed georiënteerd is en voldoende zonlicht opvangt. De opbrengst is het grootst als uw panelen naar het zuiden gericht zijn (zuid-oost tot zuid-west) onder een hoek van 30° tot 50°. De opbrengst van zonnepanelen daalt bij schaduw van gebouwen, schoorstenen of bomen."@nl ,
                                          "Check on the 'Zonnekaart' whether your roof is properly oriented and captures enough sunlight. The yield is greatest if your panels face south (south-east to south-west) at an angle of 30° to 50°. The yield of solar panels decreases when shaded by buildings, chimneys or trees."@en ,
                                          "Since PV panels are attached to the roof structure, it is crucial to remove any asbestos present in the roof first. Installing solar panels on a building with an asbestos-containing roof covering or an asbestos-containing sub-roof is prohibited."@en ;
                     :permitNeeded "flat roof: not necessary if less than 1m above edges (Flanders)"@en ,
                                   "gable roof: not necessary if the panels are in the same plane (Flanders)"@en ,
                                   "plat dak: niet nodig indien minder dan 1m boven dakrand (Vlaanderen)"@nl ,
                                   "schuin dak: niet nodig indien de panelen in hetzelfde vlak zitten (Vlaanderen)"@nl ;
                     :requiresMultiPhase "maybe, depending on the system"@en ,
                                         "mogelijks, afhankelijk van het systeem"@nl .


###  https://w3id.org/reno#PlaceRoofUnderlayment
:PlaceRoofUnderlayment rdf:type owl:Class ;
                       rdfs:subClassOf :RenovationSuggestion ;
                       rdfs:label "plaats onderdak"@nl ,
                                  "place roof underlayment"@en ;
                       :hasNuisanceLevel "laag"@nl ,
                                         "low"@en ;
                       :hasPointOfAttention "Besteed extra aandacht bij de plaatsing van het onderdak, zodat dit volledig lucht- en waterdicht wordt uitgevoerd."@nl ,
                                            "Pay extra attention when installing the roof underlayment so that it is completely air- and watertight."@en ;
                       :permitNeeded "niet nodig (Vlaanderen)"@nl ,
                                     "not necessary (Flanders)"@en ;
                       :requiresMultiPhase "nee"@nl ,
                                           "no"@en .


###  https://w3id.org/reno#PlaceSunShade
:PlaceSunShade rdf:type owl:Class ;
               rdfs:subClassOf :RenovationSuggestion ;
               rdfs:label "plaats zonnewering"@nl ,
                          "place sunshade"@en ;
               :hasNuisanceLevel "laag"@nl ,
                                 "low"@en ;
               :hasPointOfAttention "Buitenzonwering is over het algemeen efficiënter dan binnenzonwering."@nl ,
                                    "Outdoor blinds are generally more efficient than indoor blinds."@en ;
               :permitNeeded "niet nodig (Vlaanderen)"@nl ,
                             "not necessary (Flanders)"@en ;
               :requiresMultiPhase "nee"@nl ,
                                   "no"@en .


###  https://w3id.org/reno#PlugAndPlayPanels
:PlugAndPlayPanels rdf:type owl:Class ;
                   rdfs:subClassOf :RenovationSuggestion ;
                   rdfs:label "plaats plug and play PV-panelen"@nl ,
                              "place plug and play PV-panels"@en ;
                   :hasNuisanceLevel "laag"@nl ,
                                     "low"@en ;
                   :hasPointOfAttention "At the creation of this tool, these panels are only in their infancy on the Belgian commercial market. So be sure to check current recommendations and regulations yourself."@en ,
                                        "Bevestig het paneel stevig, zodat dit niet kan losraken bij bijvoorbeeld hevige rukwinden. Denk er ook aan dat u een weer- en waterbestendig stopcontact nodig zal hebben, of een verlengsnoer bestemd voor gebruik buitenshuis."@nl ,
                                        "Bij de creatie van deze tool, staan deze panelen slechts in hun kinderschoenen op de Belgische commerciële markt. Controleer dus vooral zelf de huidige aanbevelingen en regelgeving."@nl ,
                                        "Fix the panel securely so that it cannot come loose in violent squalls, for example. Also remember that you will need a weather- and water-resistant socket, or an extension cord intended for outdoor use."@en ,
                                        "In Flanders, a maximum of two solar panels may be installed per family. Furthermore, the inverter of a plug-and-play solar panel may not exceed 800W."@en ,
                                        "In Vlaanderen mogen er maximaal twee zonnepanelen per gezin geïnstalleerd worden. Verder mag de omvormer van een plug-and-play zonnepaneel maximaal 800W bedragen."@nl ,
                                        "Niet alle toestellen op de (Belgische) markt zijn gehomologeerd, controleer steeds de officiële lijst van Synergrid vooraleer u een paneel aankoopt. "@nl ,
                                        "Not all devices on the (Belgian) market are homologated, always check Synergrid's official list before purchasing a panel."@en ;
                   :permitNeeded "niet nodig (Vlaanderen)"@nl ,
                                 "not necessary (Flanders)"@en ;
                   :requiresMultiPhase "nee"@nl ,
                                       "no"@en .


###  https://w3id.org/reno#PowerConnection
:PowerConnection rdf:type owl:Class ;
                 rdfs:comment "A power connection connects the power grid to a meter box, providing power in the home."@en ,
                              "Een elektriciteitsaansluiting verbindt het energienet met een meterkast, waardoor er stroom is in de woning."@nl ;
                 rdfs:label "elektriciteitsaansluiting"@nl ,
                            "power connection"@en .


###  https://w3id.org/reno#PriorState
:PriorState rdf:type owl:Class ;
            owl:equivalentClass [ rdf:type owl:Class ;
                                  owl:unionOf ( [ owl:intersectionOf ( <http://bimerr.iot.linkeddata.es/def/material-properties#MaterialLayerSet>
                                                                       [ rdf:type owl:Restriction ;
                                                                         owl:onProperty :changedInto ;
                                                                         owl:someValuesFrom <http://bimerr.iot.linkeddata.es/def/material-properties#MaterialLayerSet>
                                                                       ]
                                                                     ) ;
                                                  rdf:type owl:Class
                                                ]
                                                [ owl:intersectionOf ( :WindowFrame
                                                                       [ rdf:type owl:Restriction ;
                                                                         owl:onProperty :changedInto ;
                                                                         owl:someValuesFrom :WindowFrame
                                                                       ]
                                                                     ) ;
                                                  rdf:type owl:Class
                                                ]
                                                [ owl:intersectionOf ( :WindowGlazing
                                                                       [ rdf:type owl:Restriction ;
                                                                         owl:onProperty :changedInto ;
                                                                         owl:someValuesFrom :WindowGlazing
                                                                       ]
                                                                     ) ;
                                                  rdf:type owl:Class
                                                ]
                                              )
                                ] ;
            rdfs:comment "De eerdere toestand duidt alle toestanden dat een gebouwelement had voor een renovatie aan."@nl ,
                         "The prior state denotes all states that a building element had before a renovation."@en ;
            rdfs:label "eerdere toestand"@nl ,
                       "prior state"@en .


###  https://w3id.org/reno#Quiet
:Quiet rdf:type owl:Class ;
       rdfs:subClassOf :SoundLevel ;
       rdfs:comment "Wanneer het (gewenste) geluidsniveau van een kamer stil is."@nl ,
                    "When the (desired) sound level of a room is quiet."@en ;
       rdfs:label "quiet"@en ,
                  "stil"@nl .


###  https://w3id.org/reno#Radiator
:Radiator rdf:type owl:Class ;
          rdfs:subClassOf <https://saref.etsi.org/saref4bldg/SpaceHeater> ;
          rdfs:comment "A radiator is a heat exchange device that transfers heat from hot water to the surrounding air through both convection and radiation."@en ,
                       "Een radiator is een warmtewisselaar die warmte van warm water overdraagt aan de omringende lucht door zowel convectie als straling."@nl ;
          rdfs:label "radiator"@en ,
                     "radiator"@nl ;
          rdfs:seeAlso "https://en.wikipedia.org/wiki/Radiator"@en ,
                       "https://nl.wikipedia.org/wiki/Radiateur"@nl .


###  https://w3id.org/reno#RemoveAsbestosFlatRoof
:RemoveAsbestosFlatRoof rdf:type owl:Class ;
                        rdfs:subClassOf :RenovationSuggestion ;
                        rdfs:label "remove asbestos from flat roof"@en ,
                                   "verwijder asbest van plat dak"@nl ;
                        :hasNuisanceLevel "matig"@nl ,
                                          "moderate"@en ;
                        :hasPointOfAttention "Hechtgebonden asbest kan u zelf verwijderen, maar neem de correcte voorzorgsmaatregelen. Voor het verwijderen van niet-hechtgebonden asbest moet u een erkend asbestverwijderaar inschakelen."@nl ,
                                             "You can remove bonded asbestos yourself, but take the correct precautions. To remove non-bonded asbestos, hire a licensed asbestos removal company."@en ;
                        :permitNeeded "niet nodig (Vlaanderen)"@nl ,
                                      "not necessary (Flanders)"@en ;
                        :requiresMultiPhase "nee"@nl ,
                                            "no"@en .


###  https://w3id.org/reno#RemoveAsbestosGableRoof
:RemoveAsbestosGableRoof rdf:type owl:Class ;
                         rdfs:subClassOf :RenovationSuggestion ;
                         rdfs:label "remove asbestos from gable roof"@en ,
                                    "verwijder asbest van hellend dak"@nl ;
                         :hasNuisanceLevel "laag"@nl ,
                                           "low"@en ;
                         :hasPointOfAttention "Hechtgebonden asbest kan u zelf verwijderen, maar neem de correcte voorzorgsmaatregelen. Voor het verwijderen van niet-hechtgebonden asbest moet u een erkend asbestverwijderaar inschakelen."@nl ,
                                              "You can remove bonded asbestos yourself, but take the correct precautions. To remove non-bonded asbestos, hire a licensed asbestos removal company."@en ;
                         :permitNeeded "niet nodig (Vlaanderen)"@nl ,
                                       "not necessary (Flanders)"@en ;
                         :requiresMultiPhase "nee"@nl ,
                                             "no"@en .


###  https://w3id.org/reno#RenovatedElement
:RenovatedElement rdf:type owl:Class ;
                  owl:equivalentClass [ owl:intersectionOf ( <https://pi.pauwel.be/voc/buildingelement#BuildingElement>
                                                             [ rdf:type owl:Class ;
                                                               owl:unionOf ( [ rdf:type owl:Restriction ;
                                                                               owl:onProperty <http://bimerr.iot.linkeddata.es/def/material-properties#hasMaterialLayerSet> ;
                                                                               owl:minQualifiedCardinality "2"^^xsd:nonNegativeInteger ;
                                                                               owl:onClass <http://bimerr.iot.linkeddata.es/def/material-properties#MaterialLayerSet>
                                                                             ]
                                                                             [ rdf:type owl:Restriction ;
                                                                               owl:onProperty :hasFrame ;
                                                                               owl:minQualifiedCardinality "2"^^xsd:nonNegativeInteger ;
                                                                               owl:onClass :WindowFrame
                                                                             ]
                                                                             [ rdf:type owl:Restriction ;
                                                                               owl:onProperty :hasGlazing ;
                                                                               owl:minQualifiedCardinality "2"^^xsd:nonNegativeInteger ;
                                                                               owl:onClass :WindowGlazing
                                                                             ]
                                                                           )
                                                             ]
                                                           ) ;
                                        rdf:type owl:Class
                                      ] ;
                  rdfs:comment "A renovated element is a building element which has undergone modifications during a renovation (intervention)."@en ,
                               "Een gerenoveerd element is een gebouwelement dat wijzigingen heeft ondergaan tijdens een renovatie (interventie)."@nl ;
                  rdfs:label "gerenoveerd element"@nl ,
                             "renovated element"@en .


###  https://w3id.org/reno#Renovation
:Renovation rdf:type owl:Class ;
            rdfs:subClassOf [ rdf:type owl:Restriction ;
                              owl:onProperty :hasRenovationIntervention ;
                              owl:someValuesFrom :RenovationIntervention
                            ] ,
                            [ rdf:type owl:Restriction ;
                              owl:onProperty :hasEndDate ;
                              owl:someValuesFrom xsd:date
                            ] ,
                            [ rdf:type owl:Restriction ;
                              owl:onProperty :hasRenovationCost ;
                              owl:someValuesFrom xsd:decimal
                            ] ,
                            [ rdf:type owl:Restriction ;
                              owl:onProperty :hasStartDate ;
                              owl:someValuesFrom xsd:date
                            ] ;
            rdfs:comment "A renovation indicates the process of improving broken, damaged, or outdated structures. A renovation often consists of multiple renovation interventions."@en ,
                         "Een renovatie duidt het proces van het verbeteren van kapotte, beschadigde of verouderde structuren aan. Een renovatie bestaat vaak uit meerdere renovatie interventies."@nl ;
            rdfs:label "renovatie"@nl ,
                       "renovation"@en ;
            rdfs:seeAlso "https://en.wikipedia.org/wiki/Renovation"@en ,
                         "https://nl.wikipedia.org/wiki/Renovatie"@nl .


###  https://w3id.org/reno#RenovationIntervention
:RenovationIntervention rdf:type owl:Class ;
                        rdfs:subClassOf [ rdf:type owl:Restriction ;
                                          owl:onProperty :isRenovationInterventionOf ;
                                          owl:someValuesFrom :Renovation
                                        ] ;
                        rdfs:comment "A renovation consists often of multiple renovation interventions. The division of interventions is considered per building element."@en ,
                                     "Een renovatie bestaat vaak uit meerdere renovatie interventies. De opsplitsting van interventies wordt gezien per bouwelement."@nl ;
                        rdfs:label "renovatie interventie"@nl ,
                                   "renovation intervention"@en .


###  https://w3id.org/reno#RenovationMotivation
:RenovationMotivation rdf:type owl:Class ;
                      rdfs:subClassOf :Motivation ;
                      rdfs:comment "De renovatie motivatie van een persoon is de motivatie waarom een persoon wil renoveren."@nl ,
                                   "The renovation motivation of a person is the motivation why a person wants to renovate."@en ;
                      rdfs:label "renovatie motivatie"@nl ,
                                 "renovation motivation"@en .


###  https://w3id.org/reno#RenovationSuggestion
:RenovationSuggestion rdf:type owl:Class ;
                      rdfs:subClassOf <http://www.daml.org/services/owl-s/1.1/Process.owl#AtomicProcess> ;
                      rdfs:comment "A renovation suggestion is a suggestion to renovate a specific part of a building. The renovation can be energetic, aesthetic, etc."@en ,
                                   "Een renovatiesuggestie is een suggestie om een specifiek deel van een gebouw te renoveren. De renovatie kan energetisch, esthetisch, etc. zijn."@nl ;
                      rdfs:label "renovatiesuggestie"@nl ,
                                 "renovation suggestion"@en .


###  https://w3id.org/reno#ReplaceFlatRoof
:ReplaceFlatRoof rdf:type owl:Class ;
                 rdfs:subClassOf :RenovationSuggestion ;
                 rdfs:label "replace flat roof"@en ,
                            "vervang plat dak"@nl ;
                 :hasNuisanceLevel "high"@en ,
                                   "hoog"@nl ;
                 :hasPointOfAttention "Condensation problems can occur without a vapour barrier. Always install the vapour barrier on the warm side of the insulation."@en ,
                                      "Idealiter voorziet u een dakopstand van 15cm, en een minimale hellingsgraad van 2% om correcte afwatering te garanderen. We raden aan om voor een warme dakopbouw te opteren."@nl ,
                                      "Ideally, you should provide a roof edge of 15cm, and a minimum gradient of 2% to ensure correct drainage. We recommend opting for a warm roof setup."@en ,
                                      "Zonder een dampscherm kunnen zich condensatieproblemen voordoen. Plaats het dampscherm steeds aan de warme zijde van de isolatie."@nl ;
                 :permitNeeded "meldingsplicht (Vlaanderen)"@nl ,
                               "reporting obligation (Flanders)"@en ;
                 :requiresMultiPhase "nee"@nl ,
                                     "no"@en .


###  https://w3id.org/reno#ReplaceGableRoof
:ReplaceGableRoof rdf:type owl:Class ;
                  rdfs:subClassOf :RenovationSuggestion ;
                  rdfs:label "replace gable roof"@en ,
                             "vervang hellend dak"@nl ;
                  :hasNuisanceLevel "high"@en ,
                                    "hoog"@nl ;
                  :hasPointOfAttention "A roof renovation is an opportunity for installing roof plane windows if you want to use the space under the pitched roof."@en ,
                                       "Een dakvernieuwing is een opportuniteit voor het plaatsen van dakvlakvensters indien u de ruimte onder het schuine dak in gebruik wil nemen."@nl ,
                                       "Houd bij de vernieuwing van uw dak al rekening met eventuele leidingdoorvoeren, die nodig kunnen zijn voor een ventilatiesysteem, zonneboiler of zonnepanelen."@nl ,
                                       "If your facades are not yet insulated, extend the roof overhangs now so that the external wall insulation can connect to the roof insulation. Also place the rainwater drains so that the external wall insulation can still be placed."@en ,
                                       "Indien uw gevels nog niet geïsoleerd zijn, verleng dan nu al de dakoversteken zodat de buitenmuurisolatie op de dakisolatie kan aansluiten. Plaats ook de regenwaterafvoer zodanig dat de buitenmuurisolatie nog geplaatst kan worden."@nl ,
                                       "When renewing your roof, already take into account any ducts which may be needed for a ventilation system, solar water heater or solar panels."@en ;
                  :permitNeeded "enkel indien dakgebinte wordt vernieuwd (Vlaanderen)"@nl ,
                                "only if roof framework is renewed (Flanders)"@en ;
                  :requiresMultiPhase "nee"@nl ,
                                      "no"@en .


###  https://w3id.org/reno#ReplaceGlazing
:ReplaceGlazing rdf:type owl:Class ;
                rdfs:subClassOf :RenovationSuggestion ;
                rdfs:label "replace glazing"@en ,
                           "vervang glas"@nl ;
                :hasNuisanceLevel "high"@en ,
                                  "hoog"@nl ;
                :hasPointOfAttention "Check that your window frames are still in good condition, as they need to be straight enough to fit new glass in, and also strong enough, as the new glass will presumably weigh more than the old glass."@en ,
                                     "Check that your window frames have the right thickness, which depends on the type of glazing you want to install in them."@en ,
                                     "Controleer of je raamkaders de juiste dikte hebben, welke afhankelijk is van het type beglazing dat je erin wil plaatsen."@nl ,
                                     "Controleer of je raamkaders nog in goede staat zijn, ze moeten namelijk recht genoeg zijn om nieuw glas in te plaatsen, en ook sterk genoeg, aangezien het nieuwe glas vermoedelijk meer zal wegen dan het oude glas."@nl ;
                :permitNeeded "niet nodig (Vlaanderen)"@nl ,
                              "not necessary (Flanders)"@en ;
                :requiresMultiPhase "nee"@nl ,
                                    "no"@en .


###  https://w3id.org/reno#ReplaceVentilationSystem
:ReplaceVentilationSystem rdf:type owl:Class ;
                          rdfs:subClassOf :RenovationSuggestion ;
                          rdfs:label "replace ventilation system"@en ,
                                     "vervang ventilatiesysteem"@nl ;
                          :hasNuisanceLevel "matig"@nl ,
                                            "moderate"@en ;
                          :hasPointOfAttention "A ventilation system D will have slightly more impact on your home, as it requires ductwork for both supply and return."@en ,
                                               "Een ventilatiesysteem D zal iets meer impact hebben op je woning, aangezien er kanalen nodig zijn voor zowel toe- als afvoer."@nl ,
                                               "For a ventilation system C, you need grilles in your window frames."@en ,
                                               "Voor een ventilatiesysteem C heb je roosters in je raamkaders nodig."@nl ;
                          :permitNeeded "niet nodig indien de bovengrondse onderdelen minstens 2m verwijderd zijn van de perceelsgrens (Vlaanderen)"@nl ,
                                        "not necessary if the above-ground parts are at least 2m away from the parcel boundary (Flanders)"@en ;
                          :requiresMultiPhase "maybe, depending on the system"@en ,
                                              "mogelijks, afhankelijk van het systeem"@nl .


###  https://w3id.org/reno#ReplaceWindows
:ReplaceWindows rdf:type owl:Class ;
                rdfs:subClassOf :RenovationSuggestion ;
                rdfs:label "replace windows"@en ,
                           "vervang ramen"@nl ;
                :hasNuisanceLevel "high"@en ,
                                  "hoog"@nl ;
                :hasPointOfAttention "Do you currently have a ventilation system type A or C, or are you planning to install a natural supply system? If so, be sure to provide enough grilles on your window frames so that enough fresh air can flow into your home."@en ,
                                     "Heb je momenteel een ventilatiesysteem A of C, of ben je van plan een systeem met natuurlijke toevoer te plaatsen? Voorzie dan zeker voldoende roosters aan je raamkaders, zodat er voldoende verse lucht in je woning kan binnenstromen."@nl ;
                :permitNeeded "niet nodig indien de afmetingen worden behouden (Vlaanderen)"@nl ,
                              "not necessary if the measurements are kept (Flanders)"@en ;
                :requiresMultiPhase "nee"@nl ,
                                    "no"@en .


###  https://w3id.org/reno#Resident
:Resident rdf:type owl:Class ;
          rdfs:subClassOf <http://xmlns.com/foaf/spec/Person> ,
                          [ rdf:type owl:Restriction ;
                            owl:onProperty :hasAddress ;
                            owl:someValuesFrom :Address
                          ] ,
                          [ rdf:type owl:Restriction ;
                            owl:onProperty :isResidentOf ;
                            owl:someValuesFrom <https://w3id.org/bot#Building>
                          ] ,
                          [ rdf:type owl:Restriction ;
                            owl:onProperty :residentSince ;
                            owl:someValuesFrom xsd:gYear
                          ] ,
                          [ rdf:type owl:Restriction ;
                            owl:onProperty :residentUntil ;
                            owl:someValuesFrom xsd:gYear
                          ] ;
          rdfs:comment "A resident is someone who lives in a building. A person's domicile is often look at to determine which building is resided bu them."@nl ,
                       "Een bewoner is iemand die in een gebouw woont. Vaak wordt er gekeken naar de domicilie van een persoon, om te bepalen welk gebouw door hen wordt bewoond."@nl ;
          rdfs:label "bewoner"@nl ,
                     "resident"@en ;
          rdfs:seeAlso "https://en.wikipedia.org/wiki/Domicile_(law)"@en ,
                       "https://nl.wikipedia.org/wiki/Domicilie"@nl .


###  https://w3id.org/reno#SemiDetachedBuilding
:SemiDetachedBuilding rdf:type owl:Class ;
                      rdfs:subClassOf <https://w3id.org/bot#Building> ;
                      rdfs:comment "A semi-detached building is a building that shares a wall with another house on one side."@en ,
                                   "Een halfopen bebouwing is een gebouw dat aan een zijde een muur deelt met een andere woning."@nl ;
                      rdfs:label "halfopen bebouwing"@nl ,
                                 "semi-detached building"@en ;
                      rdfs:seeAlso "https://en.wikipedia.org/wiki/Semi-detached"@en ,
                                   "https://nl.wikipedia.org/wiki/Twee-onder-een-kapwoning"@nl .


###  https://w3id.org/reno#Showering
:Showering rdf:type owl:Class ;
           rdfs:subClassOf <https://saref.etsi.org/core/Task> ;
           rdfs:comment "Wanneer iets (bijv. een apparaat of drager) wordt gebruikt om te douchen."@nl ,
                        "When something (e.g. a device or commodity) is used for showering."@en ;
           rdfs:label "douchen"@nl ,
                      "showering"@en .


###  https://w3id.org/reno#SingleGlazing
:SingleGlazing rdf:type owl:Class ;
               rdfs:subClassOf :WindowGlazingType ;
               rdfs:comment "Enkele beglazing bestaat uit slechts één glazen paneel. Dit type beglazing heeft slechte thermische en akoestische eigenschappen."@nl ,
                            "Single-glazing consists of only one glass panel. This type of glazing has poor thermal and acoustic properties."@en ;
               rdfs:label "enkel glas"@nl ,
                          "single glazing"@en .


###  https://w3id.org/reno#SinglePhase
:SinglePhase rdf:type owl:Class ;
             rdfs:subClassOf :PowerConnection ;
             rdfs:comment "A single-phase connection is a type of electricity connection. This provides enough electricity for domestic use."@en ,
                          "Een monofasige aansluiting is een type elektriciteitsaansluiting. Dit biedt genoeg elektriciteit voor huishoudelijk gebruik."@nl ;
             rdfs:label "monofasig"@nl ,
                        "single-phase"@en .


###  https://w3id.org/reno#SolarBoiler
:SolarBoiler rdf:type owl:Class ;
             rdfs:subClassOf <https://saref.etsi.org/saref4bldg/Boiler> ;
             rdfs:comment "A solar water heater heats up water with energy obtained from the sun."@en ,
                          "Een zonneboiler verwarmt water met energie van de zon."@nl ;
             rdfs:label "solar boiler"@en ,
                        "zonneboiler"@nl .


###  https://w3id.org/reno#SoundLevel
:SoundLevel rdf:type owl:Class ;
            rdfs:comment "Het geluidsniveau van een ruimte geeft weer welk geluid toegestaan is of voorkomt in deze ruimte. Vaak hangt dit samen met de functie van de ruimte."@nl ,
                         "The sound level of a room reflects what sound is allowed or occurs in this room. This is often related to the function of the room."@en ;
            rdfs:label "geluidsniveau"@nl ,
                       "sound level"@en .


###  https://w3id.org/reno#South
:South rdf:type owl:Class ;
       rdfs:subClassOf :Orientation ;
       rdfs:comment "Een van de vier kardinale richtingen, meestal aangeduid als Z."@nl ,
                    "One of the four cardinal directions, commonly denoted as S."@en ;
       rdfs:label "south"@en ,
                  "zuiden"@nl .


###  https://w3id.org/reno#SpaceCooling
:SpaceCooling rdf:type owl:Class ;
              rdfs:subClassOf <https://saref.etsi.org/core/Task> ;
              rdfs:comment "Wanneer iets (bijv. een apparaat of drager) wordt gebruikt voor ruimtekoeling."@nl ,
                           "When something (e.g. a device or commodity) is used for space cooling."@en ;
              rdfs:label "ruimtekoeling"@nl ,
                         "space cooling"@en .


###  https://w3id.org/reno#SpaceHeating
:SpaceHeating rdf:type owl:Class ;
              rdfs:subClassOf <https://saref.etsi.org/core/Task> ;
              rdfs:comment "Wanneer iets (bijv. een apparaat of drager) wordt gebruikt voor ruimteverwarming."@nl ,
                           "When something (e.g. a device or commodity) is used for space heating."@en ;
              rdfs:label "ruimteverwarming"@nl ,
                         "space heating"@en .


###  https://w3id.org/reno#SpaceUsage
:SpaceUsage rdf:type owl:Class ;
            rdfs:comment "Het ruimtegebruik geeft aan waarvoor een bepaalde ruimte wordt gebruikt."@nl ,
                         "The space usage indicates for what purpose a certain room is used."@en ;
            rdfs:label "ruimtegebruik"@nl ,
                       "space usage"@en .


###  https://w3id.org/reno#State
:State rdf:type owl:Class ;
       rdfs:subClassOf [ rdf:type owl:Restriction ;
                         owl:onProperty :hasStateDate ;
                         owl:someValuesFrom xsd:date
                       ] ,
                       [ rdf:type owl:Restriction ;
                         owl:onProperty :hasStateValue ;
                         owl:someValuesFrom xsd:integer
                       ] ;
       rdfs:comment "De staat van iets geeft de toestand aan met betrekking tot het uiterlijk, de kwaliteit of de efficiëntie ervan."@nl ,
                    "The state of something indicates the state with regard to its appearance, quality or efficiency."@en ;
       rdfs:label "staat"@nl ,
                  "state"@en .


###  https://w3id.org/reno#Steel
:Steel rdf:type owl:Class ;
       rdfs:subClassOf :WindowFrameMaterial ;
       rdfs:comment "Staal is een legering van ijzer en koolstof met een verbeterde sterkte en breukvastheid in vergelijking met andere vormen van ijzer. Vanwege de hoge treksterkte en lage kosten is staal een van de meest geproduceerde materialen ter wereld."@nl ,
                    "Steel is an alloy of iron and carbon with improved strength and fracture resistance compared to other forms of iron. Because of its high tensile strength and low cost, steel is one of the most commonly manufactured materials in the world."@en ;
       rdfs:label "staal"@nl ,
                  "steel"@en ;
       rdfs:seeAlso "https://en.wikipedia.org/wiki/Steel"@en ,
                    "https://nl.wikipedia.org/wiki/Staal_(legering)"@nl .


###  https://w3id.org/reno#Stove
:Stove rdf:type owl:Class ;
       rdfs:subClassOf <https://saref.etsi.org/saref4bldg/SpaceHeater> ;
       rdfs:comment "A stove is a heating device in which heat is generated by burning fuel."@en ,
                    "Een kachel is een verwarmingsapparaat waarin er warmte door middel van verbranding van brandstof wordt opgewekt."@nl ;
       rdfs:label "kachel"@nl ,
                  "stove"@en ;
       rdfs:seeAlso "https://en.wikipedia.org/wiki/Stove"@en ,
                    "https://nl.wikipedia.org/wiki/Kachel"@nl .


###  https://w3id.org/reno#TakingASauna
:TakingASauna rdf:type owl:Class ;
              rdfs:subClassOf <https://saref.etsi.org/core/Task> ;
              rdfs:comment "Wanneer iets (bijv. een apparaat of drager) wordt gebruikt om een sauna te nemen."@nl ,
                           "When something (e.g. a device or commodity) is used to take a sauna."@en ;
              rdfs:label "een sauna nemen"@nl ,
                         "taking a sauna"@en .


###  https://w3id.org/reno#Tender
:Tender rdf:type owl:Class ;
        rdfs:subClassOf [ rdf:type owl:Restriction ;
                          owl:onProperty :hasAffectedElement ;
                          owl:someValuesFrom <https://w3id.org/bot#Element>
                        ] ,
                        [ rdf:type owl:Restriction ;
                          owl:onProperty :isSignedBy ;
                          owl:someValuesFrom <http://xmlns.com/foaf/spec/Person>
                        ] ,
                        [ rdf:type owl:Restriction ;
                          owl:onProperty :hasSignatureDate ;
                          owl:someValuesFrom xsd:date
                        ] ;
        rdfs:comment "A tender is a formal offer to conclude a contract, made at the request of a company's potential customer."@en ,
                     "Een offerte is een formeel aanbod tot het sluiten van een overeenkomst, opgesteld op verzoek van een potentiële klant van een bedrijf."@nl ;
        rdfs:label "offerte"@nl ,
                   "tender"@en ;
        rdfs:seeAlso "https://en.wikipedia.org/wiki/Bidding"@en ,
                     "https://nl.wikipedia.org/wiki/Offerte"@nl .


###  https://w3id.org/reno#ToImproveEPC
:ToImproveEPC rdf:type owl:Class ;
              rdfs:subClassOf :EnergyReductionMotivation ,
                              :RenovationMotivation ;
              rdfs:comment "Wanneer de eigenaar zijn woning wil renoveren om de EPC-waarde van de woning te verbeteren."@nl ,
                           "When the owner wants to renovate their property to improve the EPC-value of the dwelling."@en ;
              rdfs:label "EPC verbeteren"@nl ,
                         "to improve EPC"@en .


###  https://w3id.org/reno#ToImproveSustainability
:ToImproveSustainability rdf:type owl:Class ;
                         rdfs:subClassOf :RenovationMotivation ;
                         rdfs:comment "Wanneer de eigenaar zijn woning wil renoveren om de duurzaamheid van de woning te verbeteren."@nl ,
                                      "When the owner wants to renovate their property to improve the sustainability of the dwelling."@en ;
                         rdfs:label "duurzaamheid verbeteren"@nl ,
                                    "to improve sustainability"@en .


###  https://w3id.org/reno#ToIncreaseMarketValue
:ToIncreaseMarketValue rdf:type owl:Class ;
                       rdfs:subClassOf :RenovationMotivation ;
                       rdfs:comment "Wanneer de eigenaar zijn woning wil renoveren om de marktwaarde van de woning te verhogen."@nl ,
                                    "When the owner wants to renovate their property to increase the market value of the dwelling."@en ;
                       rdfs:label "marktwaarde verhogen"@nl ,
                                  "to increase market value"@en .


###  https://w3id.org/reno#ToIncreaseThermalComfort
:ToIncreaseThermalComfort rdf:type owl:Class ;
                          rdfs:subClassOf :RenovationMotivation ;
                          rdfs:comment "Wanneer de eigenaar zijn woning wil renoveren om het thermisch comfort in de woning te verhogen."@nl ,
                                       "When the owner wants to renovate their property to increase the thermal comfort in the dwelling."@en ;
                          rdfs:label "thermisch comfort verhogen"@nl ,
                                     "to increase thermal comfort"@en .


###  https://w3id.org/reno#ToLowerEnergyConsumption
:ToLowerEnergyConsumption rdf:type owl:Class ;
                          rdfs:subClassOf :RenovationMotivation ;
                          rdfs:comment "Wanneer de eigenaar zijn woning wil renoveren om het energieverbruik van de woning te verlagen."@nl ,
                                       "When the owner wants to renovate their property to lower the energy consumption of the dwelling."@en ;
                          rdfs:label "het energieverbruik te verlagen"@nl ,
                                     "to lower energy consumption"@en .


###  https://w3id.org/reno#ToLowerEnergyCost
:ToLowerEnergyCost rdf:type owl:Class ;
                   rdfs:subClassOf :RenovationMotivation ;
                   rdfs:comment "Wanneer de eigenaar zijn woning wil renoveren om de energiekost van de woning te verlagen."@nl ,
                                "When the owner wants to renovate their property to lower the energy cost of the dwelling."@en ;
                   rdfs:label "de energiekost te verlagen"@nl ,
                              "to lower energy cost"@en .


###  https://w3id.org/reno#TripleGlazing
:TripleGlazing rdf:type owl:Class ;
               rdfs:subClassOf :WindowGlazingType ;
               rdfs:comment "Driedubbel glas bestaat uit drie glazen ruiten die van elkaar gescheiden zijn door spaties. Het heeft een betere isolatiewaarde dan dubbele beglazing."@nl ,
                            "Triple glazing consists of three glass window panes seperated by spaces. It has a better insulating value than double glazing."@en ;
               rdfs:label "driedubbel glas"@nl ,
                          "triple glazing"@en ;
               rdfs:seeAlso "https://en.wikipedia.org/wiki/Insulated_glazing"@en .


###  https://w3id.org/reno#UnknownInsulationGrade
:UnknownInsulationGrade rdf:type owl:Class ;
                        rdfs:subClassOf :InsulationGrade ;
                        rdfs:comment "Dit geeft aan dat niet bekend is of het bouwelement geïsoleerd is."@nl ,
                                     "This indicates that it is not known whether the building element is insulated."@en ;
                        rdfs:label "onbekende isolatiegraad"@nl ,
                                   "unknown insulation grade"@en .


###  https://w3id.org/reno#VentilationSystem
:VentilationSystem rdf:type owl:Class ;
                   rdfs:subClassOf <https://saref.etsi.org/saref4bldg/FlowMovingDevice> ;
                   rdfs:comment "Ventilatiesystemen worden gebruikt om buitenlucht in de geklimatiseerde ruimte te brengen om de kwaliteit van de binnenlucht te regelen en het thermisch comfort te behouden."@nl ,
                                "Ventilation systems are used to introduce outdoor air into the air-conditioned space for the purposes of controlling the quality of indoor air and maintaining thermal comfort."@en ;
                   rdfs:label "ventilatiesysteem"@nl ,
                              "ventilation system"@en .


###  https://w3id.org/reno#VentilationSystemA
:VentilationSystemA rdf:type owl:Class ;
                    rdfs:subClassOf :VentilationSystem ;
                    rdfs:comment "Het ventilatiesysteem A werkt op basis van een natuurlijke luchttoevoer en luchtafvoer."@nl ,
                                 "Ventilation system A works on the basis of natural air supply and air exhaust."@en ;
                    rdfs:label "ventilatiesysteem A"@nl ,
                               "ventilation system A"@en ;
                    rdfs:seeAlso "https://www.vlaanderen.be/bouwen-wonen-en-energie/veilig-gezond-en-kwaliteitsvol-wonen/verluchting-en-ventilatie/ventilatiesystemen"@nl .


###  https://w3id.org/reno#VentilationSystemB
:VentilationSystemB rdf:type owl:Class ;
                    rdfs:subClassOf :VentilationSystem ;
                    rdfs:comment "Het ventilatiesysteem A werkt op basis van een mechanische luchttoevoer en een natuurlijke luchtafvoer."@nl ,
                                 "Ventilation system A works on the basis of mechanical air supply and natural air exhaust."@en ;
                    rdfs:label "ventilatiesysteem B"@nl ,
                               "ventilation system B"@en ;
                    rdfs:seeAlso "https://www.vlaanderen.be/bouwen-wonen-en-energie/veilig-gezond-en-kwaliteitsvol-wonen/verluchting-en-ventilatie/ventilatiesystemen"@nl .


###  https://w3id.org/reno#VentilationSystemC
:VentilationSystemC rdf:type owl:Class ;
                    rdfs:subClassOf :VentilationSystem ;
                    rdfs:comment "Het ventilatiesysteem A werkt op basis van een natuurlijke luchttoevoer en een mechanische luchtafvoer."@nl ,
                                 "Ventilation system A works on the basis of natural air supply and mechanical air exhaust."@en ;
                    rdfs:label "ventilatiesysteem C"@nl ,
                               "ventilation system C"@en ;
                    rdfs:seeAlso "https://www.vlaanderen.be/bouwen-wonen-en-energie/veilig-gezond-en-kwaliteitsvol-wonen/verluchting-en-ventilatie/ventilatiesystemen"@nl .


###  https://w3id.org/reno#VentilationSystemD
:VentilationSystemD rdf:type owl:Class ;
                    rdfs:subClassOf :VentilationSystem ;
                    rdfs:comment "Het ventilatiesysteem A werkt op basis van een natuurlijke luchttoevoer en luchtafvoer."@nl ,
                                 "Ventilation system A works on the basis of mechanical air supply and air exhaust."@en ;
                    rdfs:label "ventilatiesysteem D"@nl ,
                               "ventilation system D"@en ;
                    rdfs:seeAlso "https://www.vlaanderen.be/bouwen-wonen-en-energie/veilig-gezond-en-kwaliteitsvol-wonen/verluchting-en-ventilatie/ventilatiesystemen"@nl .


###  https://w3id.org/reno#VeryQuiet
:VeryQuiet rdf:type owl:Class ;
           rdfs:subClassOf :SoundLevel ;
           rdfs:comment "Wanneer het (gewenste) geluidsniveau van een kamer heel stil is."@nl ,
                        "When the (desired) sound level of a room is very quiet."@en ;
           rdfs:label "heel stil"@nl ,
                      "very quiet"@en .


###  https://w3id.org/reno#Water
:Water rdf:type owl:Class ;
       rdfs:subClassOf <https://saref.etsi.org/core/NaturalResourceCommodity> ;
       rdfs:comment "Water is an inorganic compound. It is a transparent, tasteless, odorless, and nearly colorless chemical substance."@en ,
                    "Water is een anorganische verbinding. Het is een transparante, smaakloze, geurloze en bijna kleurloze chemische stof."@nl ;
       rdfs:label "water"@en ,
                  "water"@nl ;
       rdfs:seeAlso "https://en.wikipedia.org/wiki/Water"@en ,
                    "https://nl.wikipedia.org/wiki/Water"@nl .


###  https://w3id.org/reno#WaterHeating
:WaterHeating rdf:type owl:Class ;
              rdfs:subClassOf <https://saref.etsi.org/core/Task> ;
              rdfs:comment "Wanneer iets (bijv. een apparaat of drager) wordt gebruikt voor waterverwarming."@nl ,
                           "When something (e.g. a device or commodity) is used for water heating."@en ;
              rdfs:label "water heating"@en ,
                         "waterverwarming"@nl .


###  https://w3id.org/reno#WellInsulated
:WellInsulated rdf:type owl:Class ;
               rdfs:subClassOf :InsulationGrade ;
               rdfs:comment "Dit geeft aan dat het gebouwelement goed geïsoleerd is."@nl ,
                            "This indicates that the building element is well insulated."@en ;
               rdfs:label "goed geïsoleerd"@nl ,
                          "well insulated"@en .


###  https://w3id.org/reno#West
:West rdf:type owl:Class ;
      rdfs:subClassOf :Orientation ;
      rdfs:comment "Een van de vier kardinale richtingen, meestal aangeduid als W."@nl ,
                   "One of the four cardinal directions, commonly denoted as W."@en ;
      rdfs:label "west"@en ,
                 "westen"@nl .


###  https://w3id.org/reno#WindowFrame
:WindowFrame rdf:type owl:Class ;
             rdfs:subClassOf [ rdf:type owl:Restriction ;
                               owl:onProperty :hasFrameMaterial ;
                               owl:someValuesFrom :WindowFrameMaterial
                             ] ,
                             [ rdf:type owl:Restriction ;
                               owl:onProperty :isFrameOf ;
                               owl:someValuesFrom <https://pi.pauwel.be/voc/buildingelement#Window>
                             ] ,
                             [ rdf:type owl:Restriction ;
                               owl:onProperty :hasFrameThickness ;
                               owl:someValuesFrom xsd:decimal
                             ] ,
                             [ rdf:type owl:Restriction ;
                               owl:onProperty :hasThermalBreak ;
                               owl:someValuesFrom xsd:boolean
                             ] ;
             rdfs:comment "A window frame is a rectangular frame, edging or framework in which windows or movable sash sheets are placed. It is a component of a window."@en ,
                          "Een raamkader is een rechthoekig frame, randwerk of raamwerk waarin ruiten of beweegbare raambladen worden geplaatst. Het is een onderdeel van een raam."@nl ;
             rdfs:label "raamkader"@nl ,
                        "window frame"@en ;
             rdfs:seeAlso "https://nl.wikipedia.org/wiki/Raamkozijn"@nl .


###  https://w3id.org/reno#WindowFrameMaterial
:WindowFrameMaterial rdf:type owl:Class ;
                     rdfs:comment "Het materiaal waaruit het raamkader vervaardigd is."@nl ,
                                  "The material from which the window frame is made."@en ;
                     rdfs:label "raamkader materiaal"@nl ,
                                "window frame material"@en .


###  https://w3id.org/reno#WindowGlazing
:WindowGlazing rdf:type owl:Class ;
               rdfs:subClassOf [ rdf:type owl:Restriction ;
                                 owl:onProperty :hasGlazingType ;
                                 owl:someValuesFrom :WindowGlazingType
                               ] ,
                               [ rdf:type owl:Restriction ;
                                 owl:onProperty :isGlazingOf ;
                                 owl:someValuesFrom <https://pi.pauwel.be/voc/buildingelement#Window>
                               ] ;
               rdfs:comment "De beglazing is het (vaak transparante) deel van een raam dat vervat zit in het raamkader."@nl ,
                            "The glazing is the (often transparent) part of a window contained within the window frame."@en ;
               rdfs:label "raam beglazing"@nl ,
                          "window glazing"@en .


###  https://w3id.org/reno#WindowGlazingType
:WindowGlazingType rdf:type owl:Class ;
                   rdfs:comment "Het type beglazing heeft veel invloed op de thermische en akoestische performantie van het raam."@nl ,
                                "The type of glazing has a lot of influence on the thermal and acoustic performance of the window."@en ;
                   rdfs:label "raambeglazingstype"@nl ,
                              "window glazing type"@en .


###  https://w3id.org/reno#Wood
:Wood rdf:type owl:Class ;
      rdfs:subClassOf <https://saref.etsi.org/core/EnergyCommodity> ,
                      <https://saref.etsi.org/core/NaturalResourceCommodity> ,
                      :WindowFrameMaterial ;
      rdfs:comment "Hout is een structureel weefsel of materiaal dat gevonden wordt in de stammen en wortels van bomen en andere houtachtige planten."@nl ,
                   "Wood is a structural tissue or material found in the stems and roots of trees and other woody plants."@en ;
      rdfs:label "hout"@nl ,
                 "wood"@en ;
      rdfs:seeAlso "https://en.wikipedia.org/wiki/Wood"@en ,
                   "https://nl.wikipedia.org/wiki/Hout"@nl .


###  Generated by the OWL API (version 5.1.18) https://github.com/owlcs/owlapi/
